雙論

歸命彼世尊　應供正等覺

〔第一品〕根雙論

總說分

一

若善法者此悉是善根耶？或又若善根者此悉是善法耶？

若善法者此悉是善根之同根耶？或又若善根之同根者此悉是善法耶？

若善根同根之法者此悉是善根之互根耶？或又若善根之互根者此悉是善法耶？

若善法者此悉是善根根耶？或又若善根根者此悉是善法耶？

若善法者此悉是善根之同根根耶？或又若善根之同根根者此悉是善法耶？

若善根同根根之法者此悉是善根之互根根耶？或又若善根之互根根者此悉是善法耶？

若善法者此悉是有善根耶？或又若有善根者此悉是善法耶？

若善法者此悉是有善根之同根耶？或又若有善根之同根者此悉是善法耶？

若有善根同根之法者此悉是有善根之互根耶？或又若有善根之互根者此悉是善法耶？

若善法者此悉是有善根根耶？或又若有善根根者此悉是善法耶？

若善法者此悉是有善根之同根根耶？或又若有善根之同根根者此悉是善法耶？

若有善根同根根之法者此悉是有善根之互根根耶？或又若有善根之互根根者此悉是善法耶？

二

若不善法者此悉是不善根耶？或又若不善根者此悉是不善法耶？

若不善法者此悉是不善根之同根耶？或又若不善根之同根者此悉是不善法耶？

若不善根同根之法者此悉是不善根之互根耶？或又若不善根之互根者此悉是不善法耶？

若不善法者此悉是不善根根耶？或又若不善根根者此悉是不善法耶？

若不善法者此悉是不善根之同根根耶？或又若不善根之同根根者此悉是不善法耶？

若不善根同根根之法者此悉是不善根之互根根耶？或又若不善根之互根根者此悉是不善法耶？

若不善法者此悉是有不善根耶？或又若有不善根者此悉是不善法耶？

若不善法者此悉是有不善根之同根耶？或又若有不善根之同根者此悉是不善法耶？

若有不善根同根之法者此悉是有不善根之互根耶？或又若有不善根之互根者此悉是不善法耶？

若不善法者此悉是有不善根根耶？或又若有不善根根者此悉是不善法耶？

若不善法者此悉是有不善根之同根根耶？或又若有不善根之同根根者此悉是不善法耶？

若有不善根同根根之法者此悉是有不善根之互根根耶？或又若有不善根之互根根者此悉是不善法耶？

三

若無記法者此悉是無記根耶？或又若無記根者此悉是無記法耶？

若無記法者此悉是無記根之同根耶？或又若無記根之同根者此悉是無記法耶？若無記根同根之法者此悉是無記根之互根耶？或又若無記根之互根者此悉是無記法耶？

若無記法者此悉是無記根根耶？或又若無記根根者此悉是無記法耶？

若無記法者此悉是無記根之同根根耶？或又若無記根之同根根者此悉是無記法耶？

若無記根同根根之法者此悉是無記根之互根根耶？或又若無記根之互根根者此悉是無記法耶？

若無記法者此悉是有無記根耶？或又若有無記根者此悉是無記法耶？

若無記法者此悉是有無記根之同根耶？或又若有無記根之同根者此悉是無記法耶？

若有無記根同根之法者此悉是有無記根之互根耶？或又若有無記根之互根者此悉是無記法耶？

若無記法者此悉是有無記根根耶？或又若有無記根根者此悉是無記法耶？

若無記法者此悉是有無記根之同根根耶？或又若有無記根之同根根者此悉是無記法耶？

若有無記根同根根之法者此悉是有無記根之互根根耶？或又若有無記根之互根根者此悉是無記法耶？

四

若名法者此悉是名根耶？或又若名根者此悉是名法耶？

若名法者此悉是名根之同根耶？或又若名根之同根者此悉是名法耶？

若名根同根之法者此悉是名根之互根耶？或又若名根之互根者此悉是名法耶？

若名法者此悉是名根根耶？或又若名根根者此悉是名法耶？

若名法者此悉是名根之同根根耶？或又若名根之同根根者此悉是名法耶？

若名根同根根之法者此悉是名根之互根根耶？或又若名根之互根根者此悉是名法耶？

若名法者此悉是有名根耶？或又若有名根者此悉是名法耶？

若名法者此悉是有名根之同根耶？或又若有名根之同根者此悉是名法耶？

若有名根同根之法者此悉是有名根之互根耶？或又若有名根之互根者此悉是名法耶？

若名法者此悉是有名根根耶？或又若有名根根者此悉是名法耶？

若名法者此悉是有名根之同根根耶？或又若有名根之同根根者此悉是名法耶？若有名根同根根之法者此悉是有名根之互根根耶？或又若有名根之互根根者此悉是名法耶？

五

若善法者此悉是善因耶？……乃至……善因緣……乃至……善出生……乃至……善發生……乃至……善等起……乃至……善食……乃至……善所緣……乃至……善緣……乃至……善集耶？……乃至……

成為根、因、因緣、出生、發生與

等起、食、所緣、緣、集。

義釋分

六

若善法者此悉是善根耶？善根者唯三而已，其餘之善法者非善根。

或又若善根者此悉是善法耶？然。

若善法者此悉是善根之同根耶？然。

或又若善根之同根悉是善法耶？善等起之色雖是善根之同根而非善，善是善根之同根而且是善。

若善根同根之法者此悉是善根之互根耶？根若同處生之善根者則同根而且是互根，其餘善根俱生之法雖是善根之同根但非互根。

或又若善根之互根者此悉是善法耶？然。

七

若善法者此悉是善根根耶？唯三善根根而已，其餘之善法者非善根根。

或又若善根根者此悉是善法耶？然。

若善法者此悉是善根之同根根耶？然。

或又若善根之同根根者此悉是善法耶？善等起之色雖是善根之同根根而非善，善是善根之同根根而且是善。

若善根同根根之法者此悉是善根之互根根耶？根若同處生之善根者則同根根而且是互根根，其餘善根俱生之法雖是善根之同根根而非互根根。

或又若善根之互根根者此悉是善法耶？然。

八

若善法者此悉是有善根耶？然。

或又若有善根者此悉是善法耶？善等起之色雖有善根而非善，善是有善根而且是善。

若善法者此悉是有善根之同根耶？然。

或又若有善根之同根者此悉是善法耶？善等起之色雖有善根之同根而非善，善是有善根之同根而且是善。

若有善根同根之法者此悉是有善根之互根耶？根若同處生之善根者有善根而且有互根，其餘善根俱生之法雖有善根之同根而非有互根。

或又若有善根之互根者此悉是善法耶？然。

九

若善法者此悉是有善根根耶？然。

或又若有善根根者此悉是善法耶？善等起之色雖有善根根但非善，善是有善根根而且是善。

若善法者此悉是有善根之同根根耶？然。

或又若有善根之同根根者此悉是善法耶？善等起之色雖有善根之同根根而非善，善是有善根之同根根而且是善。

若有善根同根根之法者此悉是有善根之互根根耶？根若同處生之善根者有同根根而且有互根根，其餘善根俱生之法雖有善根之同根根而非有互根根。

或又若有善根之互根根者此悉是善法耶？然。

一〇

若不善法者此悉是不善根耶？唯三不善根而已，餘之不善法而非不善根。或又若不善根者此悉是不善法耶？然。

若不善法者此悉是不善根之同根耶？無因之不善即非不善根之同根，具因之不善是不善根之同根。

或又若不善根之同根者此悉是不善法耶？不善等起之色雖是不善根之同根而非不善，不善是不善根之同根而且是不善。

若不善根同根之法者此悉是不善根之互根耶？根若同處生之不善根則同根而且是互根，其餘不善根俱生之法雖是不善根之同根而非互根。

或又若不善根之互根者此悉是不善法耶？然。

一一

若不善法者此悉是不善根根耶？唯三不善根根而已，其餘之不善法非不善根根。

或又若不善根根者此悉是不善法耶？然。

若不善法者此悉是不善根之同根根耶？無因之不善即非不善根之同根根，具因之不善是不善根之同根根。

或又若不善根之同根根者此悉是不善法耶？不善等起之色雖是不善根之同根根非不善，不善是不善根之同根根而且為不善。

若不善根同根根之法者此悉是不善根之互根根耶？根若同處生之不善根則同根根而且是互根根，其餘不善根俱生之法雖是不善根之同根根而非互根根。

或又若不善根之互根根者此悉是不善法耶？然。

一二

若不善法者此悉是有不善根耶？無因之不善即非有不善根，具因之不善是有不善根。

或又若有不善根者此悉是不善法耶？不善等起之色雖有不善根而非不善，不善即有不善根而且是不善。

若不善法者此悉是不善根之同根耶？無因之不善即非有不善根之同根，具因之不善是有不善根之同根。

或又若有不善根之同根者此悉是不善法耶？不善等起之色雖有不善根之同根但非不善，不善即有不善根之同根而且是不善。

若有不善根同根之法者此悉有不善根之互根耶？根若同處生之不善根則有同根而且是互根，其餘之不善根俱生之法雖有不善根之同根而非有互根。

或又若有不善根之互根者此悉是不善法耶？然。

一三

若不善法者此悉是有不善根根耶？無因之不善者即非有不善根根，具因之不善是有不善根根。

或又若有不善根根者此悉是不善法耶？不善等起之色雖有不善根根而非不善，不善即有不善根根而且是不善。

若不善法者此悉是有不善根之同根根耶？無因之不善即非有不善根之同根根，具因之不善是有不善根之同根根。

或又若有不善根之同根根者此悉是不善法耶？不善等起之色雖有不善根之同根根但非不善，不善即有不善根之同根根而且是不善。

若有不善根同根根之法者此悉有不善根之互根根耶？根若同處生之不善根則有同根根而且有互根根，其餘之不善根具生之法雖有不善根之同根根而非有互根根。

或又若有不善根之互根根者此悉是不善法耶？然。

一四

若無記法者此悉是無記根耶？唯三無記根而已，其餘之無記法非無記根。

或又若無記根者此悉是無記法耶？然。

若無記法者此悉是無記根之同根耶？無因之無記即非無記根之同根，具因之無記是無記根之同根。

或又若無記根之同根者此悉是無記法耶？然。

若無記根同根之法者此悉是無記根之互根耶？根若同處生之無記根則同根而且是互根，其餘之無記根俱生之法雖是無記根之同根而非互根。

或又若無記根之互根者此悉是無記法耶？然。

一五

若無記法者此悉是無記根根耶？唯三無記根根而已，餘之無記法非無記根根。

或又若無記根根者此悉是無記法耶？然。

若無記法者此悉是無記根之同根根耶？無因之無記即非無記根之同根根，具因之無記是無記根之同根根。

或又若無記根之同根根者此悉是無記法耶？然。

若無記根同根根之法者此悉是無記根之互根根耶？根若同處生之無記根則同根根而且是互根根，其餘之無記根俱生之法雖無記根之同根根而非互根根。

或又若無記根之互根根者此悉是無記法耶？然。

一六

若無記法者此悉有無記根耶？無因之無記即非有無記根，具因之無記是有無記根。

或又若有無記根者此悉是無記法耶？然。

若無記法者此悉有無記根之同根耶？無因之無記即非有無記根之同根，具因之無記是有無記根之同根。

或又若有無記根之同根者此悉是無記法耶？然。

若有無記根同根之法者此悉有無記根之互根耶？根若同處生之無記根則有同根而且有互根，其餘之無記根俱生之法雖有無記根之同根而非有互根。

或又若有無記根之互根者此悉是無記法耶？然。

一七

若無記法者此悉有無記根根耶？無因之無記是非有無記根根，具因之無記是有無記根根。

或又若有無記根根者此悉是無記法耶？然。

若無記法者此悉有無記根之同根根耶？無因之無記是非有無記根之同根根，具因之無記是有無記根之同根根。

或又若有無記根之同根根者此悉是無記法耶？然。

若有無記根同根根之法者此悉有無記根之互根根耶？根若同處生之無記根者有同根根而且有互根根，其餘之無記根俱生之法，雖有無記根之同根根而非有互根根。

或又若有無記根之互根根者此悉是無記法耶？然。

一八

若名法者此悉是名根耶？名根是唯九而已，餘之名法非是名根。

或又若名根者此悉是名法耶？然。

若名法者此悉是名根之同根耶？無因之名非是名根之同根，具因之名是名根之同根。

或又若名根之同根者此悉名為法耶？名等起之色雖是名根之同根而非名，名是名根之同根而且是名。

若名根同根之法者此悉是名根之互根耶？若根同處生之名根者，是同根而且是互根，其餘之名根俱生之法，雖是名根之同根但非互根。

或又若名根之互根者此悉是名法耶？然。

一九

若名法者此悉是名根根耶？名根根是唯九而已，其餘之名法非是名根。

或又若名根根者此悉是名法耶？然。

若名法者此悉是名根之同根根耶？無因之名非是名根之同根根，具因之名是名根之同根根。

或又若名根之同根根者此悉是名法耶？名等起之色雖是名根之同根根而非名，名是名根之同根根而且是名。

若名根同根根之法者此悉是名根之互根根耶？若根同處生之名根者是同根根而且是互根根，其餘之名根俱生之法雖是名根之同根根而非互根根。

或又若名根之互根根者此悉是名法耶？然。

二〇

若名法者此悉是有名根耶？無因之名非是有名根，具因之名是有名根。

或又若有名根者此悉是名法耶？名等起之色雖有名根而非名，名是有名根而且是名。

若名法者此悉有名根之同根耶？無因之名非是有名根之同根，具因之名是有名根之同根。

或又若有名根之同根者此悉是名法耶？名等起之色雖有名根之同根而非名，名是有名根之同根而且是名。

若有名根同根之法者此悉是有名根之互根耶？若根同處生之名根是有同根而且有互根，其餘之名根俱生之法雖有名根之同根而非有互根。

或又若有名根之互根者此悉是名法耶？然。

二一

若名法者此悉有名根根耶？無因之名非是有名根根，具因之名是有名根根。

或又若有名根根者此悉是名法耶？名等起之色雖有名根根而非名，名是有名根根而且是名。

若名法者此悉有名根之同根根耶？無因之名非是有名根之同根根，具因之名是有名根之同根根。

或又若有名根之同根根者此悉是名法耶？名等起之色雖有名根之同根根而非名，名是有名根之同根根而且是名。

若有名根同根根之法者此悉有名根之互根根耶？若根同處生之名根是有同根根而且有互根根，其餘之名根俱生之法雖有名根之同根根而非有互根根。

或又若有名根之互根根者此悉是名法耶？然。

二二

若善法者此悉是善因耶？……善因緣、善出生、善發生、善等起、善食、善所緣、善緣、善集耶？……若不善法者……若無記法者……若名法者此悉是名因耶？……名因緣、名出生、名發生、名等起、名食、名所緣、名緣、名集耶？……〔乃至〕……

根、因、因緣、出生、發生與

等起、食、所緣、緣、集。

〔第二品〕蘊雙論

〔第一〕施設分

二三

五蘊者是色蘊、受蘊、想蘊、行蘊、識蘊。

總說分

二四

色是色蘊耶？色蘊是色耶？受是受蘊耶？受蘊是受耶？想是想蘊耶？想蘊是想耶？行是行蘊耶？行蘊是行耶？識是識蘊耶？識蘊是識耶？

二五

非色非是色蘊耶？非色蘊非是色耶？非受是……〔乃至〕……非想……〔乃至〕……非行……〔乃至〕……非識非是識蘊耶？非識蘊非是識耶？

二六

色是色蘊耶？蘊是受蘊耶？色是色蘊耶？蘊是想蘊耶？色是色蘊耶？蘊是行蘊耶？色是色蘊耶？蘊是識蘊耶？

受是受蘊耶？蘊是色蘊耶？……〔乃至〕……蘊是識蘊耶？

想是想蘊耶？蘊是色蘊耶？……〔乃至〕……蘊是識蘊耶？

行是行蘊耶？蘊是色蘊耶？……〔乃至〕……蘊是識蘊耶？

識是識蘊耶？蘊是色蘊耶？識是識蘊耶？蘊是受蘊耶？識是識蘊耶？蘊是想蘊耶？識是識蘊耶？蘊是行蘊耶？

二七

非色是非色蘊耶？非蘊是非受蘊耶？非色是非色蘊耶？非蘊是非想蘊耶？非色是非色蘊耶？非蘊是非行蘊耶？非色是非色蘊耶？非蘊是非識蘊耶？

非受是非受蘊耶？非蘊是非色蘊耶？……〔乃至〕……非蘊是非識蘊耶？

非想是非想蘊耶？非蘊是非色蘊耶？……〔乃至〕……非蘊是非識蘊耶？

非行是非行蘊耶？非蘊是非色蘊耶？……〔乃至〕……非蘊是非識蘊耶？

非識是非識蘊耶？非蘊是非色蘊耶？非識是非識蘊耶？非蘊是非受蘊耶？非識是非識蘊耶？非蘊是非想蘊耶？非識是非識蘊耶？非蘊是非行蘊耶？

二八

色是蘊耶？蘊是色耶？受是蘊耶？蘊是受耶？想是蘊耶？蘊是想耶？行是蘊耶？蘊是行耶？識是蘊耶？蘊是識耶？

二九

非色是非蘊耶？非蘊是非色耶？非受是非蘊耶？非蘊是非受耶？非想是非蘊耶？非蘊是非想耶？非行是非蘊耶？非蘊是非行耶？非識是非蘊耶？非蘊是非識耶？

三〇

色是蘊耶？蘊是受耶？色是蘊耶？蘊是想耶？色是蘊耶？蘊是行耶？色是蘊耶？蘊是識耶？

受是蘊耶？蘊是色耶？受是蘊耶？蘊是想耶？受是蘊耶？蘊是行耶？受是蘊耶？蘊是識耶？

想是蘊耶？蘊是色耶？想是蘊耶？蘊是受耶？想是蘊耶？蘊是行耶？想是蘊耶？蘊是識耶？

行是蘊耶？蘊是色耶？行是蘊耶？蘊是受耶？行是蘊耶？蘊是想耶？行是蘊耶？蘊是識耶？

識是蘊耶？蘊是色耶？識是蘊耶？蘊是受耶？識是蘊耶？蘊是想耶？識是蘊耶？蘊是行耶？

三一

非色是非蘊耶？非蘊是非受耶？非色是非蘊耶？非蘊是非想耶？非色是非蘊耶？非蘊是非行耶？非色是非蘊耶？非蘊是非識耶？

非受是非蘊耶？非蘊是非色耶？非受是非蘊耶？非蘊是非想耶？非受是非蘊耶？非蘊是非行耶？非受是非蘊耶？非蘊是非識耶？

非想是非蘊耶？非蘊是非色耶？非想是非蘊耶？非蘊是非受耶？非想是非蘊耶？非蘊是非行耶？非想是非蘊耶？非蘊是非識耶？

非行是非蘊耶？非蘊是非色耶？非行是非蘊耶？非蘊是非受耶？非行是非蘊耶？非蘊是非想耶？非行是非蘊耶？非蘊是非識耶？

非識是非蘊耶？非蘊是非色耶？非識是非蘊耶？非蘊是非受耶？非識是非蘊耶？非蘊是非想耶？非識是非蘊耶？非蘊是非行耶？

義釋分

三二

色是色蘊耶？喜色、悅色雖是色而非色蘊，色蘊是色而且是色蘊。色蘊是色耶？然。

三三

受是受蘊耶？然。受蘊是受耶？然。

三四

想是想蘊耶？見想雖是想而非想蘊，想蘊是想而且是想蘊。想蘊是想耶？然。

三五

行是行蘊耶？除行蘊之外，其餘之行雖是行而非行蘊，行蘊是行而且是行蘊。行蘊是行耶？然。

三六

識是識蘊耶？然。識蘊是識耶？然。

三七

非色是非色蘊耶？然。非色蘊是非色耶？喜色、悅色雖是非色蘊而是想，除色、色蘊之外，其餘是非色、非色蘊。

三八

非受是非受蘊耶？然。非受蘊是非受耶？然。

三九

非想是非想蘊耶？然。非想蘊是非想耶？見想雖是非想蘊而是想，除想、想蘊之外，其餘是非想、非想蘊。

四〇

非行是非行蘊耶？然。非行蘊是非行耶？除行蘊之外，其餘之行雖是非行蘊而是行，除行、行蘊之外，其餘是非行、非行蘊。

四一

非識是非識蘊耶？然。非識蘊是非識耶？然。

四二

色是色蘊耶？喜色、悅色雖是色而非色蘊，色蘊是色而且是色蘊。蘊是受蘊耶？受蘊是蘊而且是受蘊，其餘之蘊雖是蘊而非受蘊。

四三

色是色蘊耶？喜色、悅色……〔乃至〕……是色蘊。蘊是想蘊耶？想蘊是蘊而且是想蘊，其餘之蘊雖是蘊而非想蘊。

四四

色是色蘊耶？喜色、悅色……〔乃至〕……是色蘊。蘊是行蘊耶？行蘊是蘊而且是行蘊，其餘之蘊雖是蘊而非行蘊。

四五

色是色蘊耶？喜色、悅色者……〔乃至〕……是色蘊。蘊是識蘊耶？識蘊是蘊而且是識蘊，其餘之蘊雖是蘊而非識蘊。

四六

受是受蘊耶？然。蘊是色蘊耶？色蘊是蘊而且是色蘊，其餘之蘊雖是蘊而非色蘊。

四七

受是受蘊耶？然。蘊是想蘊耶？想蘊是……〔乃至〕……非想蘊。

四八

受是受蘊耶？然。蘊是行蘊耶？行蘊是……〔乃至〕……非行蘊。

四九

受是受蘊耶？然。蘊是識蘊耶？識蘊是……〔乃至〕……非識蘊。

五〇

想是想蘊耶？見想雖是想而非想蘊，想蘊是想而且是想蘊。蘊是色蘊耶？色蘊是蘊而且是色蘊，其餘之蘊雖是蘊而非色蘊。

五一

想是想蘊耶？見想……〔乃至〕……想蘊。蘊是受蘊耶？受蘊者……〔乃至〕……非受蘊。

五二

想是想蘊耶？見想……〔乃至〕……想蘊。蘊是行蘊耶？行蘊……〔乃至〕……非行蘊。

五三

想是想蘊耶？見想……〔乃至〕……想蘊。蘊是識蘊耶？識蘊……〔乃至〕……非識蘊。

五四

行是行蘊耶？除行蘊之外，其餘之行雖是行而非行蘊；行蘊是行而且是行蘊。蘊是色蘊耶？色蘊……〔乃至〕……非色蘊。

五五

行是行蘊耶？除行蘊之外……〔乃至〕……行蘊。蘊是受蘊耶？受蘊者……〔乃至〕……非受蘊。

五六

行是行蘊耶？除行蘊之外……〔乃至〕……行蘊。蘊是想蘊耶？想蘊……〔乃至〕……非想蘊。

五七

行是行蘊耶？除行蘊之外……〔乃至〕……行蘊。蘊是識蘊耶？識蘊……〔乃至〕……非識蘊。

五八

識是識蘊耶？然。蘊是色蘊耶？色蘊是……〔乃至〕……非色蘊。

五九

識是識蘊耶？然。蘊是受蘊耶？受蘊是……〔乃至〕……非受蘊。

六〇

識是識蘊耶？然。蘊是想蘊耶？想蘊是……〔乃至〕……非想蘊。

六一

識是識蘊耶？然。蘊是行蘊耶？行蘊是……〔乃至〕……非行蘊。

六二

非色是非色蘊耶？然。非蘊是非受蘊耶？然。非色是非色蘊耶？然。非蘊是非想蘊耶？然。非色是非色蘊耶？然。非蘊是非行蘊耶？然。非色是非色蘊耶？然。非蘊是非識蘊耶？然。

六三

非受是非受蘊耶？然。非蘊是非色蘊耶？然。……〔乃至〕……非蘊是非識蘊耶？然。

六四

非想是非想蘊耶？然。非蘊是非色蘊耶？然。……〔乃至〕……非蘊是非識蘊耶？然。

六五

非行是非行蘊耶？然。非蘊是非色蘊耶？然。……〔乃至〕……非蘊是非識蘊耶？然。

六六

非識是非識蘊耶？然。非蘊是非色蘊耶？然。……〔乃至〕……非蘊是非行蘊耶？然。

六七

色是蘊耶？然。蘊是色蘊耶？色蘊是蘊而且是色蘊，其餘之蘊雖是蘊而非色蘊。

六八

受是蘊耶？然。蘊是受蘊耶？受蘊是……〔乃至〕……非受蘊。

六九

想是蘊耶？然。蘊是想蘊耶？想蘊是……〔乃至〕……非想蘊。

七〇

行是蘊耶？然。蘊是行蘊耶？行蘊是……〔乃至〕……非行蘊。

七一

識是蘊耶？然。蘊是識蘊耶？識蘊是……〔乃至〕……非識蘊。

七二

非色是非蘊耶？除色之外，其餘之蘊雖是非色而是蘊；除色、蘊之外，餘是非色而且是非蘊。非蘊是非色蘊耶？然。

七三

非受是非蘊耶？除受之外……〔乃至〕……非蘊。非蘊是非受蘊耶？然。

七四

非想是非蘊耶？除想之外……〔乃至〕……非蘊。非蘊是非想蘊耶？然。

七五

非行是非蘊耶？除行之外……〔乃至〕……非蘊。非蘊是非行蘊耶？然。

七六

非識是非蘊耶？除識之外……〔乃至〕……非蘊。非蘊是非識蘊耶？然。

七七

色是蘊耶？然。蘊是受蘊耶？受蘊是蘊而且是受蘊，其餘之蘊雖是蘊而非受蘊。

七八

色是蘊耶？然。蘊是想蘊耶？想蘊是……〔乃至〕……非想蘊。

七九

色是蘊耶？然。蘊是行蘊耶？行蘊是……〔乃至〕……非行蘊。

八〇

色是蘊耶？然。蘊是識蘊耶？識蘊是……〔乃至〕……非識蘊。

八一

受是蘊耶？然。蘊是色蘊耶？色蘊是……〔乃至〕……非色蘊。

八二

受是蘊耶？然。蘊是想蘊耶？想蘊是……〔乃至〕……非想蘊。

八三

受是蘊耶？然。蘊是行蘊耶？行蘊是……〔乃至〕……非行蘊。

八四

受是蘊耶？然。蘊是識蘊耶？識蘊是……〔乃至〕……非識蘊。

八五

想是蘊耶？然。蘊是色蘊耶？色蘊是……〔乃至〕……非色蘊。

八六

想是蘊耶？然。蘊是受蘊耶？受蘊是……〔乃至〕……非受蘊。

八七

想是蘊耶？然。蘊是行蘊耶？行蘊是……〔乃至〕……非行蘊。

八八

想是蘊耶？然。蘊是識蘊耶？識蘊是……〔乃至〕……非識蘊。

八九

行是蘊耶？然。蘊是色蘊耶？色蘊是……〔乃至〕……非色蘊。

九〇

行是蘊耶？然。蘊是受蘊耶？受蘊是……〔乃至〕……非受蘊。

九一

行是蘊耶？然。蘊是想蘊耶？想蘊是……〔乃至〕……非想蘊。

九二

行是蘊耶？然。蘊是識蘊耶？識蘊是……〔乃至〕……非識蘊。

九三

識是蘊耶？然。蘊是色蘊耶？色蘊是……〔乃至〕……非色蘊。

九四

識是蘊耶？然。蘊是受蘊耶？受蘊是……〔乃至〕……非受蘊。

九五

識是蘊耶？然。蘊是想蘊耶？想蘊是……〔乃至〕……非想蘊。

九六

識是蘊耶？然。蘊是行蘊耶？行蘊是……〔乃至〕……非行蘊。

九七

非色是非蘊耶？除色之外，其餘之蘊雖是非色而是蘊；除色、蘊之外，其餘是非色而且是非蘊。非蘊是非受蘊耶？然。

九八

非色是非蘊耶？除色……〔乃至〕……非蘊。非蘊是非想蘊耶？然。

九九

非色是非蘊耶？除色……〔乃至〕……非蘊。非蘊是非行蘊耶？然。

一〇〇

非色是非蘊耶？除色……〔乃至〕……非蘊。非蘊是非識蘊耶？然。

一〇一

非受是非蘊耶？除受……〔乃至〕……非蘊。非蘊是非色蘊耶？然。

一〇二

非受是非蘊耶？除受……〔乃至〕……非蘊。非蘊是非想蘊耶？然。

一〇三

非受是非蘊耶？除受……〔乃至〕……非蘊。非蘊是非行蘊耶？然。

一〇四

非受是非蘊耶？除受……〔乃至〕……非蘊。非蘊是非識蘊耶？然。

一〇五

非想是非蘊耶？除想……〔乃至〕……非蘊。非蘊是非色蘊耶？然。

一〇六

非想是非蘊耶？除想……〔乃至〕……非蘊。非蘊是非受蘊耶？然。

一〇七

非想是非蘊耶？除想……〔乃至〕……非蘊。非蘊是非行蘊耶？然。

一〇八

非想是非蘊耶？除想……〔乃至〕……非蘊。非蘊是非識蘊耶？然。

一〇九

非行是非蘊耶？然。非蘊是非色蘊耶？然。

一一〇

非行是非蘊耶？然。非蘊是非受蘊耶？然。

一一一

非行是非蘊耶？然。非蘊是非想蘊耶？然。

一一二

非行是非蘊耶？然。非蘊是非識蘊耶？然。

一一三

非識是非蘊耶？除識之外，其餘之蘊雖是非識而是蘊；除識、蘊之外，其餘是非色而且是非蘊。非蘊是非色蘊耶？然。

一一四

非識即是非蘊耶？除識……〔乃至〕……非蘊。非蘊是非受蘊耶？然。

一一五

非識是非蘊耶？除識……〔乃至〕……非蘊。非蘊是非想蘊耶？然。

一一六

非識是非蘊耶？除識……〔乃至〕……非蘊。非蘊是非行蘊耶？然。

〔第二〕轉分

生分

一一七

若於某人色蘊生者，其人之受蘊生耶？若往生於無想有情〔有〕時，其人雖色蘊生，其人而受蘊非生。若往生於五蘊〔有〕時，其人色蘊生而受蘊〔亦〕生。或又若某人之受蘊生者，於其人色蘊生耶？若往生於無色〔有〕時，其人雖受蘊生，其人而色蘊非生。若往生於五蘊〔有〕時，其人受蘊生而色蘊〔亦〕生。

一一八

若於某處色蘊生者，於其處受蘊生耶？若是無想有情〔有〕，於彼處雖色蘊生，但於彼處非生受蘊。若是五蘊〔有〕，於其處色蘊生而受蘊〔亦〕生。或又若於某處受蘊生者，於其處色蘊生耶？若是無色〔有〕，於其處受蘊生者，於彼處非生色蘊。若於五蘊〔有〕，於其處受蘊生而色蘊〔亦〕生。

一一九

若某人於某處色蘊生者，其人於其處受蘊生耶？若往生於無想有情〔有〕時，其人於其處雖色蘊生，其人於其處受蘊非生。若往生於五蘊〔有〕時，其人於其處色蘊生而受蘊〔亦〕生。或又若某人於其處受蘊生者，其人於其處色蘊生耶？若往生於無色〔有〕時，其人於其處雖受蘊生，其人於其處非生色蘊。若往生於五蘊〔有〕時，其人於其處受蘊生而色蘊〔亦〕生。

一二〇

若某人色蘊不生者，其人受蘊不生耶？若往生於無色〔有〕時，其人雖色蘊不生而其人受蘊非不生。凡死沒之時，其人色蘊不生而受蘊〔亦〕不生。或又若某人受蘊不生者，其人色蘊不生耶？若往生於無想有情〔有〕時，其人雖受蘊不生而其人色蘊非不生。凡死沒之時，其人受蘊不生而色蘊〔亦〕不生。

一二一

若於某處之色蘊不生者，於其處受蘊不生耶？生。或又若於某處受蘊不生者，於其處之色蘊不生耶？生。

一二二

若某人於某處之色蘊不生者，其人於其處受蘊不生耶？若往生於無色〔有〕時，其人於其處色蘊雖不生而其人於其處受蘊非不生。凡死沒時，其人於其處色蘊不生而受蘊〔亦〕不生。或又若某人於某處受蘊不生者，其人於其處色蘊不生耶？若往生於無想有情〔有〕時，其人於其處受蘊雖不生而其人於其處色蘊非不生。凡死沒時，其人於其處受蘊不生而色蘊〔亦〕不生。

一二三

若某人色蘊生者，其人受蘊生耶？然。或又若某人受蘊生者，其人色蘊生耶？然。

一二四

若於某處色蘊生者，於其處受蘊生耶？若於無想有情〔有〕時，於其處雖色蘊生而於其處受蘊非生。若於五蘊〔有〕，於其處色蘊生而受蘊〔亦〕生。或又若於某處受蘊生者，於其處色蘊生耶？若於無色〔有〕，於其處雖受蘊生而於其處色蘊非生。若於五蘊〔有〕，於其處受蘊生而色蘊〔亦〕生。

一二五

若某人於某處色蘊生者，其人於其處受蘊生耶？若無想有情者，其人於其處雖色蘊生而其人於其處受蘊非生。若五蘊〔有情〕者，其人於其處色蘊生而受蘊〔亦〕生。或又若某人於某處受蘊生者，其人於其處色蘊生耶？若無色〔有情〕者，其人於其處雖受蘊生而其人於其處色蘊非生。若五蘊〔有情〕者，其人於其處受蘊生而色蘊〔亦〕生。

一二六

若某人色蘊不生，其人受蘊不生耶？無有〔如是之人〕。或又若某人之受蘊不生，其人之色蘊不生耶？無有〔如是之人〕。

一二七

若於其處色蘊不生，於其處受蘊不生耶？生。或又若於某處受蘊不生於其處色蘊不生耶？生。

一二八

若某人於某處色蘊不生者，其人於其處受蘊不生耶？若無色〔有情〕者，其人於其處雖色蘊不生而其人於其處受蘊非不生。若淨居〔天〕者，其人於其處色蘊不生而受蘊〔亦〕不生。或又若某人於某處之受蘊不生者，其人於其處色蘊不生耶？若無想有情者，其人於其處雖受蘊則不生而其人於其處色蘊非不生。若淨居〔天〕者，其人於其處受蘊不生而色蘊〔亦〕不生。

一二九

若某人色蘊生者，其人受蘊生耶？然。或又若某人受蘊生者，其人之色蘊生耶？若往生於無色〔有〕而將般涅槃，其人受蘊生而其人色蘊非生。若其餘之人，〔其人〕受蘊生而色蘊〔亦〕生。

一三〇

若於某處色蘊生者，於其處受蘊生耶？若無想有情〔有〕者，於其處色蘊生而於其處受蘊非生。若五蘊〔有〕者，於其處色蘊生而受蘊〔亦〕生。或又若於某處受蘊生者，於其處色蘊生耶？若無色〔有〕者，於其處受蘊生而於其處色蘊非生。若五蘊〔有〕者，於其處受蘊生而色蘊〔亦〕生。

一三一

若某人於某處色蘊生者，其人於其處受蘊生耶？若無想有情者，其人於其處色蘊生而其人於其處受蘊非生。若五蘊〔有情〕者，其人於其處色蘊生而受蘊〔亦〕生。或又若某人於某處受蘊生者，其人於其處色蘊生耶？若無色〔有情〕者，其人於其處受蘊生而其人於其處色蘊非生。若成五蘊〔有情〕者，其人於其處受蘊生而色蘊〔亦〕生。

一三二

若某人色蘊不生者，其人受蘊不生耶？若往生於無色〔有〕而將般涅槃者，其人色蘊不生而其人受蘊非不生。若最後有者，其人色蘊不生而受蘊亦不生。或又若某人受蘊不生者，其人色蘊不生耶？然。

一三三

若於某處色蘊不生者，於其處受蘊不生耶？生。或又若於某處之受蘊不生者於其處色蘊不生耶？生。

一三四

若某人於某處色蘊不生者，其人於其處之受蘊不生耶？若無色〔有情〕者，其人於其處色蘊不生而其人於其處受蘊非不生。若最後有者，其人於其處色蘊不生而受蘊〔亦〕不生。或又若某人於某處之受蘊不生者，其人於其處色蘊不生耶？若無想有情者，其人於其處受蘊不生而其人於其處色蘊非不生。若最後有者，其人於其處受蘊不生而色蘊〔亦〕不生。

一三五

若某人色蘊生者，其人之受蘊生耶？然。或又若某人受蘊生其人色蘊生耶？凡死沒時，或往生於無色〔有〕時，其人受蘊生而其人色蘊非生。若往生於五蘊〔有〕時，或往生於無想有情〔有〕時，其人受蘊生而色蘊〔亦〕生。

一三六

若某人受蘊生者其人想蘊生耶？然。或又若某人想蘊生其人受蘊生耶？凡死沒時，或往生於無想有情〔有〕時，其人想蘊生而其人受蘊非生。若往生於四蘊〔有〕、五蘊〔有〕時，其人想蘊生而受蘊〔亦〕生。

一三七

若於某處色蘊生者，於其處受蘊生耶？若無想有情〔有〕者，於其處色蘊生者而於其處受蘊非生。若五蘊〔有〕者，於其處色蘊生者而受蘊亦生。或又若於某處受蘊生者，於其處色蘊生耶？若無色〔有〕者。於其處受蘊生而於其處色蘊非生。若五蘊〔有〕者，於其處受蘊生而色蘊〔亦〕生。

一三八

若於某處受蘊生者，於其處想蘊生耶？然。或又若於某處想蘊生者，於其處受蘊生耶？然。

一三九

若某人於某處色蘊生者，其人於其處受蘊生耶？若往生於淨居〔天〕時，或往生於無想有情〔有〕時，其人於其處色蘊雖生而其人於其處受蘊非生。其餘者，若往生於五蘊〔有〕時，其人於其處色蘊生者而受蘊亦生。或又若某人於某處受蘊生者，其人於其處色蘊生耶？若由五蘊〔有〕死沒時，或無色〔有情〕者，其人於其處受蘊生而其人於其處色蘊非生。若往生於五蘊〔有〕時，其人於其處受蘊生了而色蘊〔亦〕生。

一四〇

若某人於某處受蘊生者，其人於其處想蘊生耶？若往生於淨居〔天〕時，其人於其處受蘊生者而其人於其處想蘊非生。其餘者，若往生於四蘊〔有〕、五蘊〔有〕時，其人於其處受蘊生者而想蘊亦生。或又若某人於某處想蘊生，其人於其處之受蘊生耶？若由四蘊〔有〕、五蘊〔有〕死沒時，其人於其處想蘊生而其人於其處受蘊非生。若往生於四蘊〔有〕、五蘊〔有〕時，其人於其處想蘊生而受蘊〔亦〕生。

一四一

若某人色蘊不生者，其人受蘊不生耶？生。或又某人受蘊不生，其人之色蘊不生耶？無有〔如是之人〕。

一四二

若某人受蘊不生者其人想蘊不生耶？生。或又若某人想蘊不生者其人受蘊不生耶？無有〔如是之人〕。

一四三

若於某處色蘊不生者，於其處受蘊不生耶？生。或又若於某處受蘊不生，於其處色蘊不生耶？生。

一四四

若於某處受蘊不生者，於其處之想蘊不生耶？然。或又若於某處想蘊不生於其處受蘊不生耶？然。

一四五

若某人於某處色蘊不生者，其人於其處受蘊不生耶？若由五蘊〔有〕死沒時，或無色〔有情〕者，其人於其處色蘊不生而其人於其處受蘊非不生。若於淨居〔天〕般涅槃時，或由無想有情〔有〕死沒時，其人於其處色蘊不生而受蘊亦不生。或又若某人於某處受蘊不生，其人於其處色蘊不生耶？若往生於淨居〔天〕時，或往生於無想有情〔有〕時，其人於其處受蘊不生而其人於其處色蘊非不生。若於淨居〔天〕將般涅槃時，或由無想有情〔有〕死沒時，其人於其處受蘊不生而色蘊亦不生。

一四六

若某人於某處受蘊不生者其人於其處想蘊不生耶？若由四蘊〔有〕、五蘊〔有〕死沒時，其人於其處受蘊不生而其人於其處想蘊非不生。若於淨居〔天〕般涅槃時，或由無想有情〔有〕死沒時，其人於其處受蘊不生者而想蘊亦不生。或又若某人於某處想蘊不生，其人於其處受蘊不生耶？若往生於淨居〔天〕時，其人於其處想蘊不生而其人於其處受蘊非不生。若於淨居〔天〕將般涅槃時，或由無想有情〔有〕死沒時，其人於其處想蘊不生而受蘊亦不生。

一四七

若某人色蘊生者，其人受蘊生耶？若最後有而往生於五蘊〔有〕時，其人色蘊雖生而其人受蘊非生。其餘者，若往生於五蘊〔有〕時，或往生於無想有情〔有〕時，其人色蘊生而受蘊亦生。或又若某人受蘊將生者其人色蘊生耶？凡死沒時，或往生於無色〔有〕時，其人受蘊生而其人色蘊非生。若往生於五蘊〔有〕時，或往生於無想有情〔有〕時，其人受蘊生而色蘊〔亦〕生。

一四八

若某人之受蘊生者，其人之想蘊生耶？若最後有而往生時，其人受蘊雖生而其人想蘊非生。其餘者，若往生於四蘊〔有〕、五蘊〔有〕時，其人受蘊生而想蘊亦生。或又若某人之想蘊生者，其人受蘊生耶？凡死沒時，或往生於無想有情〔有〕時，其人想蘊雖生而其人受蘊非生。若往生於四蘊〔有〕、五蘊〔有〕時，其人想蘊生而受蘊〔亦〕生。

一四九

若於某處色蘊生者，於其處受蘊亦生耶？若於無想有情〔有〕者，於其處色蘊雖生而於其處受蘊非生。若於五蘊〔有〕者，於其處色蘊生而受蘊亦生。或又若於某處受蘊生者於其處色蘊生耶？若於無色〔有〕者，於其處受蘊生者，而於其處色蘊非生。若於五蘊〔有〕，於其處受蘊生而色蘊〔亦〕生。

一五〇

若於某處受蘊生者，於其處想蘊生耶？然。或又若於某處想蘊生者，於其處受蘊生耶？然。

一五一

若某人於某處色蘊生者，其人於其處受蘊生耶？若最後有而往生於五蘊〔有〕時，或往生於無想有情〔有〕時，其人於其處色蘊雖生而其人於其處受蘊非生。其餘者，若往生於五蘊〔有〕時，其人於其處色蘊生而受蘊亦生。或又若某人於某處受蘊生者，其人於其處之色蘊生耶？若由五蘊〔有〕死沒時，或無色〔有情〕時，其人於其處受蘊雖生而其人於其處色蘊非生。若往生於五蘊〔有〕時，其人於其處受蘊生而色蘊〔亦〕生。

一五二

若某人於某處受蘊生者，其人於其處想蘊生耶？若最後有而往生時，其人於其處受蘊雖生而其人於其處之想蘊非生。其餘者，若往生於四蘊〔有〕、五蘊〔有〕時，其人於其處受蘊生而想蘊亦生。或又若某人於某處之想蘊生者，其人於其處受蘊生耶？若由四蘊〔有〕、五蘊〔有〕死沒時，其人於其處想蘊雖生而其人於其處受蘊非生。若往生於四蘊〔有〕、五蘊〔有〕時，其人於其處想蘊生而受蘊〔亦〕生。

一五三

若某人色蘊不生者，其人受蘊不生耶？凡死沒時，或往生於無色〔有〕時，其人色蘊雖不生而其人之受蘊非不生。若於五蘊〔有〕將般涅槃時或於無色〔有〕而於最後有時，其人色蘊不生而受蘊亦不生。或又若某人受蘊不生者，其人之色蘊不生耶？若最後有而往生於五蘊〔有〕時，其人之受蘊雖不生而其人之色蘊非不生。若於五蘊〔有〕般涅槃時，或於無色〔有〕而於最後有時，其人受蘊不生而色蘊亦不生。

一五四

若某人受蘊不生者，其人想蘊不生耶？凡死沒時，或往生於無想有情〔有〕時，其人受蘊雖不生而其人想蘊非不生。於般涅槃時，其人受蘊不生而想蘊亦不生。或又若某人想蘊不生者，其人受蘊不生耶？若最後有而往生於五蘊〔有〕時，其人之想蘊不生而其人受蘊非不生。於般涅槃時，其人想蘊不生而受蘊亦不生。

一五五

若於某處色蘊不生者，於其處受蘊不生耶？生。或又若於某處受蘊不生者於其處色蘊不生耶？生。

一五六

若於某處受蘊不生者，於其處之想蘊不生耶？然。或又若於某處之想蘊不生，於其處受蘊不生耶？然。

一五七

若某人於某處色蘊不生者其人於其處受蘊不生耶？若由五蘊〔有〕死沒時，或無色〔有情〕者，其人於其處色蘊雖不生而其人於其處受蘊非不生。於五蘊〔有〕將般涅槃時，或於無色〔有〕而在最後有時，或由無想〔有情〕死沒時，其人於其處色蘊不生而受蘊亦不生。或又若某人於某處受蘊不生者，其人於其處色蘊不生耶？若最後有而往生於五蘊〔有〕時，或往生於無想有情〔有〕時，其人於其處受蘊不生而其人於其處色蘊非不生。於五蘊〔有〕將般涅槃時，或於無色〔有〕而在最後有時，或由無想有情〔有〕死沒時，其人於其處受蘊不生而色蘊亦不生。

一五八

若某人於某處受蘊不生者，其人於其處想蘊不生耶？若由四蘊〔有〕、五蘊〔有〕死沒時，其人於其處受蘊雖不生而其人於其處想蘊非不生。於般涅槃時，或無想有情者，其人於其處受蘊不生而想蘊亦不生。或又若某人於某處想蘊不生者，其人於其處受蘊不生耶？若最後有而往生時，其人於其處想蘊不生而其人於其處受蘊非不生。於般涅槃時，或無想有情者。其人於其處想蘊不生而受蘊亦不生。

一五九

若某人色蘊生者，其人之受蘊生耶？若最後有者，其人色蘊生而其人受蘊非生。其餘者，其人色蘊生而受蘊亦生。或又若某人受蘊生，其人之色蘊生耶？然。

一六〇

若某人受蘊生者，其人想蘊生耶？若最後有者，其人受蘊雖生而其人想蘊非生。其餘者，其人受蘊生而想蘊亦生。或又若某人想蘊生者，其人受蘊生耶？然。

一六一

若於某處色蘊生者，於其處受蘊生耶？若無想有情〔有〕者，於其處色蘊生而於其處受蘊非生。若五蘊〔有〕者，於其處色蘊生而受蘊亦生。或又若於某處受蘊生者，於其處色蘊生耶？若無色〔有〕者，於其處受蘊生而於其處色蘊非生。若五蘊〔有〕者，於其處受蘊生而色蘊亦生。

一六二

若於某處受蘊生，於其處想蘊生耶？然。或又若於某處想蘊生者，於其處受蘊生耶？然。

一六三

若某人於某處色蘊生，其人於其處受蘊生耶？若於五蘊〔有〕而於最後有者及無想有情者，其人於其處色雖生，其人於其處受蘊非生。其餘者，若五蘊〔有情〕時，其人於其處色蘊生而受蘊亦生。或又若某人於某處受蘊生者，其人於其處色蘊生耶？若無色〔有情〕者，其人於其處受蘊生而其人於其處色蘊非生。若五蘊〔有情〕者，其人於其處受蘊生而色蘊亦生。

一六四

若某人於某處受蘊生者，其人於其處想蘊生耶？若最後有者，其人於其處受蘊雖生而其人於其處想蘊非生。其餘者，若四蘊〔有情〕、五蘊〔有情〕時，其人於其處受蘊生而想蘊亦生。或又若某人於某處想蘊生者，其人於其處受蘊生耶？然。

一六五

若某人色蘊不生者，其人受蘊不生耶？無有〔如是之人〕。或又若某人受蘊不生者，其人色蘊不生耶？生。

一六六

若某人受蘊不生者，其人想蘊不生耶？無有〔如是之人〕。或又若某人想蘊不生者，其人受蘊不生耶？生。

一六七

若於某處色蘊不生者，於其處受蘊不生耶？生。或又若於某處受蘊不生者，於彼處之色蘊不生耶？生。

一六八

若於某處受蘊不生者，於其處想蘊不生耶？然。或又若於某處想蘊不生者，於其處受蘊不生耶？然。

一六九

若某人於某處色蘊不生者，其人於其處受蘊不生耶？若無色〔有情〕者，其人於其處色蘊雖不生而其人於其處受蘊非不生。於淨居〔天〕及無色〔有〕若最後有者，其人於其處色蘊不生而受蘊亦不生。或又若某人於某處受蘊不生者，其人於其處色蘊不生耶？於五蘊〔有〕若最後有者及無想〔有情〕者，其人於其處受蘊雖不生而其人於其處色蘊非不生。於淨居〔天〕及無色〔有〕若在最後有者，其人於其處受蘊不生而色蘊亦不生。

一七〇

若某人於某處受蘊不生者，其人於其處想蘊不生耶？然。或又若某人於某處想蘊不生者，其人於其處受蘊不生耶？若最後有者，其人於其處想蘊不生而其人於其處受蘊非不生。若淨居〔天〕及無想有情者，其人於其處想蘊不生而受蘊亦不生。

滅分

一七一

若某人色蘊滅者，其人受蘊滅耶？若由無想有情〔有〕死沒時，其人色蘊雖滅而其人受蘊非滅。若由五蘊〔有〕死沒時，其人色蘊滅而受蘊亦滅。或又若某人受蘊滅者，其人色蘊滅耶？若由無色〔有〕死沒時，其人受蘊雖滅而其人色蘊非滅。若由五蘊〔有〕死沒時，其人受蘊滅而色蘊亦滅。

一七二

若於某處色蘊滅者，於其處受蘊滅耶？若於無想有情〔有〕時，於其處色蘊雖滅而於其處受蘊非滅。若於五蘊〔有〕時，於其處色蘊滅而受蘊亦滅。或又若於某處受蘊滅者，於其處色蘊滅耶？若於無色〔有〕時，於其處受蘊雖滅而於其處色蘊非滅。若於五蘊〔有〕時，於其處受蘊滅者而色蘊亦滅。

一七三

若某人於某處色蘊滅者，其人於其處受蘊滅耶？若由無想有情〔有〕死沒時，其人於其處色蘊雖滅而其人於其處受蘊非滅。若由五蘊〔有〕死沒時，其人於其處色蘊滅者而受蘊亦滅。或又若某人於某處受蘊滅者其人於其處色蘊滅耶？若由無色〔有〕死沒時，其人於其處受蘊雖滅而其人於其處色蘊非滅。若由五蘊〔有〕死沒時，其人於其處受蘊滅者而色蘊亦滅。

一七四

若某人色蘊不滅者，其人受蘊不滅耶？若由無色〔有〕死沒時，其人色蘊雖不滅而其人受蘊非不滅。凡往生時，其人色蘊不滅而受蘊亦不滅。或又若某人受蘊不滅者，其人色蘊不滅耶？若由無想有情〔有〕死沒之時，其人受蘊雖不滅而其人色蘊非不滅。凡往生時，其人受蘊不滅而色蘊亦不滅。

一七五

若於某處色蘊不滅者，於其處受蘊不滅耶？滅。或又若於某處受蘊不滅者，於其處色蘊不滅耶？滅。

一七六

若某人於某處色蘊不滅者，其人於其處受蘊不滅耶？若由無色〔有〕死沒時，其人於其處色蘊雖不滅而其人於其處受蘊非不滅。凡往生時，其人於其處色蘊不滅而受蘊亦不滅。或又若某人於某處受蘊不滅者，其人於其處色蘊不滅耶？若由無想無情〔有〕死沒時，其人於其處受蘊雖不滅而其人於其處色蘊非不滅。凡往生時，其人於其處則受蘊不滅而色蘊亦不滅。

一七七

若某人色蘊已滅者，其人受蘊已滅耶？然。或又若某人受蘊已滅者，其人色蘊已滅耶？然。

一七八

若於某處色蘊滅者，於其處受蘊已滅耶？若於無想有情〔有〕時，於其處色蘊雖已滅而於其處受蘊非已滅。若於五蘊〔有〕時，於其處色蘊已滅者而受蘊亦已滅。或又若於某處受蘊已滅者，於其處之色蘊已滅耶？若於無色〔有〕之時，於其處之受蘊雖已滅而於彼處色蘊非已滅。若於五蘊〔有〕時，於其處受蘊已滅而色蘊亦已滅。

一七九

若某人於某處色蘊已滅者，其人於其處受蘊亦已滅耶？若是無想有情者，其人於其處色蘊雖已滅而其人於其處受蘊非已滅。若是五蘊〔有情〕者，其人於其處色蘊已滅而受蘊亦已滅。或又若某人於某處受蘊已滅者，其人於其處色蘊已滅耶？若是無色〔有情〕者，其人於其處受蘊雖已滅而其人於其處色蘊非已滅。若是五蘊〔有情〕者，其人於其處受蘊已滅而色蘊亦已滅。

一八〇

若某人色蘊不滅者，其人受蘊不滅耶？無有〔如是之人〕。或又若某人受蘊不滅者，其人色蘊不滅耶？無有〔如是之人〕。

一八一

若於某處色蘊不滅者，於其處受蘊不滅耶？滅。或又若於某處受蘊不滅者，於其處色蘊不滅耶？滅。

一八二

若某人於某處色蘊不滅者，其人於其處受蘊不滅耶？若是無色〔有情〕者，其人於其處色蘊不滅而其人於其處受蘊非不滅。若是淨居〔天〕者，其人於其處色蘊不滅而受蘊亦不滅。或又若某人於某處受蘊不滅者，其人於其處色蘊不滅耶？若是無想有情者，其人於其處受蘊不滅而其人於其處色蘊非不滅。若是淨居〔天〕，其人於其處受蘊不滅而色蘊亦不滅。

一八三

若某人色蘊應滅者，其人受蘊應滅耶？然。或又若某人受蘊應滅者其人色蘊應滅耶？若最後有往生於無色〔有〕時及往生於無色〔有〕應般涅槃之死沒時，其人受蘊雖應滅而其人色蘊非應滅。若其餘之人，受蘊應滅而色蘊亦應滅。

一八四

若於某處色蘊應滅者，於其處受蘊應滅耶？若是無想有情〔有〕者，於其處色蘊雖應滅而於其處受蘊非應滅。若是五蘊〔有〕者，於其處色蘊應滅而受蘊亦滅。或又若於某處受蘊應滅者，於其處色蘊應滅耶？若是無色〔有〕，於其處受蘊雖應滅而於其處色蘊非應滅。若是五蘊〔有〕者，於其處受蘊應滅而色蘊亦應滅。

一八五

若某人於某處色蘊應滅者，其人於其處受蘊應滅耶？若是無想有情者，其人於其處色蘊雖應滅而其人於其處受蘊非應滅。若是五蘊〔有情〕者，其人於其處色蘊應滅而受蘊亦滅。或又若某人於某處受蘊應滅者，其人於其處色蘊應滅耶？若是無色〔有情〕者，其人於其處受蘊雖應滅而其人於其處色蘊非應滅。若是五蘊〔有情〕者，其人於其處受蘊應滅而色蘊亦應滅。

一八六

若某人色蘊不應滅者，其人受蘊不應滅耶？若最後有而往生於無色〔有〕時及往生於無色〔有〕而應般涅槃之死沒時，其人色蘊雖不應滅而其人受蘊非不應滅。若般涅槃時，其人色蘊不應滅而受蘊亦不應滅。或又若某人受蘊不應滅者，其人色蘊不應滅耶？然。

一八七

若於某處色蘊不應滅者，於其處受蘊不應滅耶？應滅。或又若於某處受蘊不應滅者，於其處色蘊不應滅耶？應滅。

一八八

若某人於某處色蘊不應滅者，其人於其處受蘊不應滅耶？若是無色〔有情〕者，其人於其處色蘊雖不應滅而其人於其處受蘊非不應滅。於般涅槃時，其人於其處色蘊不應滅而受蘊亦不應滅。或又若某人於某處受蘊不應滅者，其人於其處色蘊不應滅耶？若是無想有情者，其人於其處受蘊雖不應滅而其人於其處色蘊非不應滅。於般涅槃時，其人於其處受蘊不應滅而色蘊亦不應滅。

一八九

若某人色蘊滅者，其人受蘊滅耶？然。或又若某人受蘊已滅者，其人色蘊滅耶？凡往生時，其人受蘊已滅而其人色蘊非滅。若由五蘊〔有〕死沒時及由無想有情〔有〕死沒時，其人受蘊已滅而色蘊亦滅。

一九〇

若某人受蘊滅者，其人想蘊滅耶？然。或又若某人想蘊已滅者其人受蘊滅耶？凡往生時及由無想有情〔有〕之死沒時，其人想蘊雖已滅而其人受蘊非滅。若由四蘊〔有〕、五蘊〔有〕之死沒時，其人想蘊已滅而受蘊亦滅。

一九一

若於某處色蘊滅者，於其處受蘊滅耶？若是無想有情〔有〕者，於其處色蘊雖滅而於其處受蘊非滅。若是五蘊〔有〕者，於其處色蘊滅而受蘊亦滅。或又若於某處受蘊滅者，於其處色蘊滅耶？若是無色〔有〕者，於其處受蘊已滅而於其處色蘊非滅。若是五蘊〔有〕者，於其處受蘊已滅而色蘊亦滅。

一九二

若於某處受蘊滅者，於其處想蘊滅耶？然。或又若於某處想蘊已滅者於其處受蘊滅耶？然。

一九三

若某人於某處色蘊滅者，其人於其處受蘊滅耶？若於淨居〔天〕而般涅槃時及由無想有情〔有〕之死沒時，其人於其處色蘊雖滅而其人於其處受蘊非滅。其餘之由五蘊〔有〕之死沒時，其人於其處色蘊滅而受蘊亦滅。或又若某人於某處受蘊已滅者其人於其處色蘊滅耶？若往生於五蘊〔有〕時及無色〔有情〕者，其人於其處受蘊雖已滅而其人於其處色蘊非滅。若由五蘊〔有〕之死沒時，其人於其處受蘊已滅而色蘊亦滅。

一九四

若某人於某處受蘊滅者，其人於其處想蘊滅耶？若於淨居〔天〕而般涅槃時，其人於其處受蘊雖滅而其人於其處想蘊非滅。其餘之由四蘊〔有〕、五蘊〔有〕之死沒時，其人於其處受蘊滅而想蘊亦滅。或又若某人於某處想蘊已滅者，其人於其處受蘊滅耶？往生於四蘊〔有〕、五蘊〔有〕時，其人於其處想蘊雖已滅而其人於其處受蘊非滅。由四蘊〔有〕、五蘊〔有〕之死沒時，其人於其處想蘊已滅而受蘊亦滅。

一九五

若某人色蘊不滅者其人受蘊不滅耶？滅。或又若某人之受蘊不滅者，其人色蘊不滅耶？無有〔如是之人〕。

一九六

若某人受蘊不滅者其人想蘊不滅耶？滅。或又若某人想蘊不滅者其人受蘊不滅耶？無有〔如是之人〕。

一九七

若於某處色蘊〔……乃至……〕（應為廣說）。

一九八

若某人於某處色蘊不滅者，其人於其處受蘊不滅耶？往生於五蘊〔有〕時及無色〔有情〕者，其人於其處色蘊雖不滅而其人於其處受蘊非不滅。往生於淨居〔天〕時及往生於無想有情〔有〕時，其人於其處色蘊不滅而受蘊亦不滅。或又若某人於某處受蘊不滅者，其人於其處色蘊不滅耶？於淨居〔天〕而般涅槃時及由無想有情〔有〕之死沒時，其人於其處受蘊雖不滅而其人於其處色蘊非不滅。往生淨居〔天〕時及往生於無想有情〔有〕時，其人於其處受蘊不滅而色蘊亦不滅。

一九九

若某人於某處受蘊不滅者，其人於其處想蘊不滅耶？往生於四蘊〔有〕、五蘊〔有〕時，其人於其處受蘊雖不滅而其人於其處想蘊非不滅。往生於淨居〔天〕時及由無想有情〔有〕之死沒時，其人於其處受蘊不滅而想蘊亦不滅。或又若某人於其處想蘊不滅者，其人於其處受蘊不滅耶？於淨居〔天〕而般涅槃時，其人於其處想蘊雖不滅而其人於其處受蘊非不滅。往生於淨居〔天〕時及由無想有情〔有〕之死沒時，其人於其處想蘊不滅而受蘊亦不滅。

二〇〇

若某人色蘊滅者，其人受蘊應滅耶？於五蘊〔有〕而般涅槃時，其人色蘊雖滅而其人受蘊非應滅。其餘之由五蘊〔有〕之死沒時及由無想有情〔有〕之死沒時，其人色蘊滅而受蘊亦應滅。或又若某人受蘊應滅者，其人色蘊滅耶？凡往生時及由無色〔有〕之死沒時，其人受蘊應滅而其人色蘊非滅。由五蘊〔有〕之死沒時及由無想有情〔有〕之死沒時，其人受蘊應滅而色蘊亦滅。

二〇一

若某人受蘊滅者，其人想蘊應滅耶？於般涅槃時，其人受蘊雖滅而其人想蘊非應滅。其餘之由四蘊〔有〕、五蘊〔有〕之死沒時，其人受蘊滅而想蘊亦應滅。或又若某人之想蘊滅者，其人受蘊滅耶？凡往生時及由無想有情〔有〕之死沒時，其人之想蘊雖應滅而其人受蘊非滅。由四蘊〔有〕、五蘊〔有〕之死沒時，其人想蘊應滅而受蘊亦滅。

二〇二

若於某處之色蘊滅……乃至……

二〇三

若某人於某處色蘊滅者，其人於其處受蘊應滅耶？於五蘊〔有〕而般涅槃時及由無想有情〔有〕之死沒時，其人於其處色蘊雖滅而其人於其處受蘊非應滅。其餘之由五蘊〔有〕之死沒時，其人於其處色蘊滅而受蘊亦應滅。或又若某人於某處受蘊應滅者，其人於其處色蘊滅耶？往生於五蘊〔有〕時或無色〔有情〕者，其人於其處受蘊雖應滅而其人於其處色蘊非滅。由五蘊〔有〕之死沒時，其人於其處受蘊應滅而色蘊亦滅。

二〇四

若某人於某處色蘊滅者，其人於其處想蘊應滅耶？般涅槃時，其人於其處受蘊雖滅而其人於其處想蘊非應滅。其餘之由四蘊〔有〕、五蘊〔有〕之死沒時，其人於其處受蘊滅而想蘊亦應滅。或又若某人於某處之想蘊應滅者，其人於其處受蘊滅耶？往生於四蘊〔有〕、五蘊〔有〕時，其人於其處想蘊應滅而其人於其處受蘊非滅。由四蘊〔有〕、五蘊〔有〕之死沒時，其人於其處想蘊應滅而受蘊亦滅。

二〇五

若某人色蘊不滅者，其人受蘊應不滅耶？凡往生時及由無色〔有〕之死沒時，其人色蘊雖不滅而其人受蘊應非不滅。於無色〔有〕般涅槃時，其人色蘊不滅而受蘊亦不滅。或又若某人受蘊應不滅者其人色蘊不滅耶？於五蘊〔有〕般涅槃時，其人受蘊雖不滅而其人色蘊非不滅。於無色〔有〕般涅槃時，其人受蘊應不滅而色蘊亦不滅。

二〇六

若某人受蘊不滅者，其人想蘊應不滅耶？應滅。或又若某人想蘊應不滅者，其人受蘊亦不滅耶？滅。

二〇七

若於某處色蘊不滅者……乃至……

二〇八

若某人於某處色蘊不滅者，其人於其處受蘊應不滅耶？若往生於五蘊〔有〕時及無色〔有情〕時，其人於其處色蘊不滅而其人於其處受蘊非應不滅。於無色〔有〕般涅槃時及往生於無想有情〔有〕時，其人於其處色蘊不滅而受蘊亦不滅。或又若某人於某處受蘊應不滅者，其人於彼處色蘊不滅耶？若於五蘊〔有〕般涅槃時及由無想有情〔有〕之死沒時，其人於其處受蘊雖不滅而其人於其處色蘊非不滅。於無色〔有〕般涅槃時及往生於無想有情〔有〕時，其人於其處受蘊應不滅而色蘊亦不滅。

二〇九

若某人於某處受蘊不滅者，其人於其處想蘊不滅耶？往生於四蘊〔有〕、五蘊〔有〕時，其人於其處受蘊雖不滅而其人於其處想蘊非不滅。若無想有情者，其人於其處受蘊不滅而想蘊亦應不滅。或又若某人於某處想蘊不滅者，其人於其處受蘊不滅耶？般涅槃時，其人於其處想蘊雖不滅而其人於其處受蘊非不滅。若無想有情者，其人於其處想蘊不滅而受蘊亦不滅。

二一〇

若某人色蘊已滅者其人之受蘊亦應滅耶？於般涅槃時，其人色蘊雖已滅而其人受蘊非應滅。其餘者，其人色蘊滅而受蘊亦應滅。或又若某人受蘊應滅者，其人色蘊已滅耶？然。

二一一

若某人受蘊已滅者，其人想蘊亦應滅耶？於般涅槃時，其人受蘊雖已滅而其人想蘊非應滅。若其餘者，其人受蘊已滅而想蘊亦應滅。或又若某人想蘊應滅者，其人受蘊應滅耶？然。

二一二

若於某處色蘊已滅者……乃至……

二一三

若某人於某處色蘊已滅者，其人於其處受蘊應滅耶？於五蘊〔有〕般涅槃時，及無想有情時，其人於其處色蘊雖已滅而其人於其處受蘊非應滅。其餘五蘊〔有情〕時，其人於其處色蘊已滅而受蘊亦應滅。或又若某人於某處受蘊應滅，其人於其處色蘊滅耶？往生於淨居〔天〕時及無色〔有情〕時，其人於其處受蘊雖應滅而其人於其色蘊非滅。其餘之五蘊〔有情〕者，其人於其處受蘊滅而色蘊亦滅。

二一四

若某人於某處受蘊已滅者，其人於其處想蘊滅耶？於般涅槃時，其人於其處受蘊已滅而其人於其處想蘊非應滅。其餘之四蘊〔有情〕、五蘊〔有情〕者，其人於其處受蘊已滅而想蘊亦應滅。或又若某人於某處想蘊應滅者，其人於其處受蘊應滅耶？往生於淨居〔天〕時，其人於其處想蘊雖應滅而其人於其處受蘊應非滅。其餘之四蘊〔有情〕、五蘊〔有情〕者，其人於其處想蘊應滅而受蘊亦滅。

二一五

若某人色蘊不滅者，其人受蘊應不滅耶？無有〔如是之人〕。或又若某人受蘊應不滅者，其人色蘊不滅耶？滅。

二一六

若某人受蘊不滅者其人想蘊不滅耶？無有〔如是之人〕。或又若某人想蘊應不滅者，其人受蘊不滅耶？滅。

二一七

若於某處色蘊不滅者，……乃至……

二一八

若某人於某處色蘊不滅者，其人於其處受蘊不滅耶？往生於淨居〔天〕時及無色〔有情〕者，其人於其處色蘊雖不滅而其人於其處受蘊非不滅。於淨居〔天〕般涅槃時及於無色〔有〕般涅槃時，其人於其處雖色蘊不滅而受蘊亦不滅。或又若某人於某處受蘊應不滅者，其人於其處色蘊不滅耶？於五蘊〔有〕般涅槃時及無想有情者，其人於其處受蘊應不滅而其人於其處色蘊非不滅。於淨居〔天〕般涅槃時及於無色〔有〕般涅槃時，其人於其處受蘊不滅而色蘊亦不滅。

二一九

若某人於某處受蘊不滅者，其人於其處想蘊應不滅耶？往生於淨居〔天〕時，其人於其處受蘊雖不滅而其人於其處想蘊非不滅。於淨居〔天〕般涅槃時，及無想有情者，其人於其處受蘊不滅而想蘊亦不滅。或又若某人於某處想蘊應不滅者，其人於其處受蘊不滅耶？於五蘊〔有〕般涅槃時，其人於其處想蘊雖應不滅而其人於其處受蘊非不滅。於淨居〔天〕般涅槃時及無想有情者，其人於其處想蘊不滅而受蘊亦不滅。

生滅分

二二〇

若某人色蘊生者，其人受蘊滅耶？不然。或又若某人受蘊滅者，其人色蘊生耶？不然。

二二一

若某人受蘊生者，其人想蘊滅耶？不然。或又若某人想蘊滅者，其人受蘊生耶？不然。

二二二

若於某處色蘊生者，於其處受蘊滅耶？若於無想有情〔有〕時，於其處色蘊雖生而於其處受蘊非滅。若於五蘊〔有〕時，於其處色蘊生而受蘊滅。或又若於某處受蘊滅者，於其處色蘊生耶？若於無色〔有〕時，於其處受蘊滅而於其處色蘊非生。若於五蘊〔有〕時，於其處受蘊滅而色蘊生。

二二三

若於某處受蘊生者，於其處想蘊滅耶？然。或又若於某處想蘊滅者，於其處受蘊生耶？然。

二二四

若某人於某處色蘊生者，其人於其處受蘊滅耶？不然。或又若某人於某處受蘊滅者，其人於其處色蘊生耶？不然。

二二五

若某人於某處受蘊生者，其人於其處想蘊滅耶？不然。或又若某人於某處想蘊滅者，其人於其處受蘊生耶？不然。

二二六

若某人色蘊不生者，其人受蘊不滅耶？若由四蘊〔有〕、五蘊〔有〕之死沒時，其人色蘊雖不生而其人受蘊非不滅。往生於無色〔有〕時及由無想有情〔有〕之死沒時，其人色蘊不生而受蘊亦不滅。或又若某人受蘊不滅者，其人色蘊不生耶？往生於五蘊〔有〕時及往生於無想有情〔有〕時，其人受蘊不滅而其人之色蘊非不生。往生於無色〔有〕時及由無想有情〔有〕之死沒時，其人受蘊不滅而色蘊亦不生。

二二七

若某人受蘊不生者，其人想蘊不滅耶？若由四蘊〔有〕、五蘊〔有〕之死沒時，其人受蘊不生而其人想蘊非不滅。若無想有情者，其人受蘊不生而想蘊亦不滅。或又若某人想蘊不滅者，其人受蘊不生耶？若往生於四蘊〔有〕、五蘊〔有〕時，其人想蘊雖不滅而其人受蘊非不滅。若無想有情者，其人想蘊不滅而受蘊亦不生。

二二八

若於某處色蘊不生者，於其處受蘊不滅耶？滅。或又若於某處受蘊不滅者，於其處色蘊不生耶？生。

二二九

若於某處受蘊不生於者，其處想蘊不滅耶？然。或又若於某處想蘊不滅者，於其處受蘊不生耶？然。

二三〇

若某人於某處色蘊不生者，其人於其處受蘊不滅耶？由四蘊〔有〕、五蘊〔有〕之死沒時，其人於其處色蘊雖不生而其人於其處受蘊非不滅。往生於無色〔有〕時及由無想有情〔有〕之死沒時，其人於其處雖色蘊不生而受蘊亦不滅。或又若某人於某處受蘊不滅者，其人於其處色蘊不生耶？往生於五蘊〔有〕時及往生於無想有情〔有〕時，其人於其處受蘊雖不滅而其人於其處色蘊非不生。往生於無色〔有〕時及由無想有情〔有〕之死沒時，其人於其處受蘊不滅而色蘊亦不生。

二三一

若某人於某處受蘊不生者，其人於其處想蘊不滅耶？由四蘊〔有〕、五蘊〔有〕之死沒時，其人於其處受蘊雖不生而其人於其處想蘊非不滅。無想有情者，其人於其處受蘊雖不生而想蘊亦不滅。或又若某人於某處想蘊不滅者，其人於其處受蘊不生耶？往生於四蘊〔有〕、五蘊〔有〕時，其人於其處想蘊雖不滅，其人於其處而受蘊非不生。無想有情者，其人於其處雖想蘊不滅而受蘊亦不生。

二三二

若某人色蘊已生者，其人受蘊已滅耶？然。或又若某人受蘊已滅者，其人色蘊已生耶？然。

二三三

若某人受蘊已生者，其人想蘊已滅耶？然。或又若某人想蘊已滅者，其人受蘊已生耶？然。

二三四

若於某處色蘊已生者……乃至……

二三五

若某人於某處色蘊已生者，其人於其處受蘊已滅耶？若無想有情者，其人於其處色蘊雖已生而其人於其處受蘊非已滅。若五蘊〔有情〕者，其人於其處色蘊已生而受蘊已滅。或又若某人於某處受蘊已滅者，其人於其處色蘊已生耶？若無色〔有情〕者，其人於其處受蘊雖已滅而其人於其處色蘊非生。若五蘊〔有情〕者，其人於其處受蘊已滅而色蘊已生。

二三六

若某人於某處受蘊已生者，其人於其處想蘊已滅耶？然。或又若某人於某處想蘊已滅者其人於其處受蘊已生耶？然。

二三七

若某人色蘊不生者，其人受蘊不滅耶？無有〔如是之人〕。或又若某人受蘊不滅者，其人色蘊不生耶？無有〔如是之人〕。

二三八

若某人受蘊不生者，其人想蘊不滅耶？無有〔如是之人〕。或又若某人想蘊不滅者其人受蘊不生耶？無有〔如是之人〕。

二三九

若於某處色蘊不生者……乃至……

二四〇

若某人於某處色蘊不生者，其人於其處受蘊不滅耶？若無色〔有情〕者，其人於其處色蘊雖不生，其人於其處而受蘊非不滅。若淨居〔天〕者，其人於其處雖色蘊不生而受蘊亦不滅。或又若某人於某處受蘊不滅者，其人於其處色蘊不生耶？若無想有情，其人於其處受蘊雖不滅其人於其處而色蘊非不生。若淨居〔天〕者，其人於其處雖受蘊不滅而色蘊亦不生。

二四一

若某人於某處受蘊不生者，其人於其處想蘊不滅耶？然。或又若某人於某處想蘊不滅者其人於其處受蘊不生耶？然。

二四二

若某人色蘊應生者，其人受蘊應滅耶？然。或又若某人受蘊應滅者，其人色蘊應生耶？若最後有而往生時及往生於無色〔有〕應般涅槃時，其人受蘊雖應滅而其人色蘊非生。若其餘者，其人受蘊應滅而色蘊應生。

二四三

若某人受蘊應生者，其人想蘊應滅耶？然。或又若某人想蘊應滅者，其人受蘊應生耶？若最後有而往生時，其人想蘊雖應滅而其人受蘊非應生。若其餘者，其人想蘊應滅而受蘊應生。

二四四

若於某處色蘊應生者……乃至……

二四五

若某人於某處色蘊應生者，其人於其處受蘊應滅耶？若無想有情者，其人於其處色蘊雖應生而其人於其處受蘊非應滅。若五蘊〔有情〕者，其人於其處色蘊應生而受蘊亦應滅。或又若某人於某處受蘊應滅者，其人於其處色蘊應生耶？若最後有而往生於五蘊〔有〕時及無色〔有情〕者，其人於其處受蘊雖應滅而其人於其處色蘊非應生。其餘之五蘊〔有情〕者，其人於其處雖受蘊應滅而色蘊應生。

二四六

若某人於某處受蘊應生者，其人於其處想蘊應滅耶？然。或又若某人於某處想蘊應滅者，其人於其處受蘊應生耶？若最後有而往生時，其人於其處想蘊應滅而其人於其處受蘊非應生。其餘之四蘊〔有情〕、五蘊〔有情〕者，其人於其處想蘊應滅而受蘊應生。

二四七

若某人色蘊不生者其人受蘊不滅耶？若最後有而往生時及往生於無色〔有〕應般涅槃時，其人色蘊應不生而其人受蘊應非不滅。般涅槃時，其人色蘊不生而受蘊亦不滅。或又若某人受蘊不滅者，其人色蘊可不生耶？然。

二四八

若某人受蘊不生者，其人想蘊不滅耶？若最後有而往生時，其人受蘊雖不生而其人想蘊非不滅。般涅槃時，其人受蘊不生而想蘊亦不滅。或又若某人想蘊不滅者，其人受蘊應不生耶？然。

二四九

若於某處色蘊不生者……乃至……

二五〇

若某人於某處色蘊不生者，其人於其處受蘊不滅耶？若最後有而往生於五蘊〔有〕時及無色〔有情〕者，其人於其處色蘊應不生而其人於其處受蘊應非不滅。般涅槃時，其人於其處色蘊應不生而受蘊應不滅。或又若某人於某處受蘊應不滅者，其人於其處色蘊應不生耶？若無想有情者，其人於其處受蘊應不滅而其人於其處色蘊非不滅。般涅槃時，其人於其處受蘊不滅而色蘊不生。

二五一

若某人於某處受蘊不生者其人於其處想蘊不滅耶？若最後有而往生時，其人於其處受蘊應不生而其人於其處想蘊應非不滅。般涅槃時及無想有情時，其人於其處受蘊不生而想蘊不滅。或又若某人於某處想蘊不滅者其人於彼處受蘊不生耶？然。

二五二

若某人色蘊生者，其人受蘊滅耶？然。或又若某人受蘊已滅者，其人色蘊生耶？凡死沒時及往生於無色〔有〕時，其人受蘊已滅，其人色蘊非生。往生於五蘊〔有〕時及往生於無想有情〔有〕時，其人受蘊已滅而色蘊生……乃至……（如「生分」，現在與過去〔之問〕可為分別而於此處如是亦可分別）。

二五三

若某人色蘊生者，其人受蘊滅耶？然。或又若某人受蘊滅者，其人色蘊生耶？凡死沒時及往生於無色〔有〕時，其人受蘊雖應滅而其人之色蘊非生。若往生於五蘊〔有〕時及往生於無想有情〔有〕時，其人受蘊滅而色蘊生。

二五四

若某人受蘊生者其人想蘊滅耶？然。或又若某人想蘊滅者，其人受蘊生耶？凡死沒之時及往生於無想有情〔有〕時，其人想蘊應滅而其人受蘊非生。往生於四蘊〔有〕、五蘊〔有〕時，其人想蘊應滅而受蘊生。

二五五

若於某處色蘊生者……乃至……

二五六

若某人於某處色蘊生者，其人於其處受蘊滅耶？往生於無想有情〔有〕時，其人於其處色蘊雖生而其人於其處受蘊非應滅。往生於五蘊〔有〕時，其人於其處色蘊生而受蘊滅。或又若某人於某處受蘊滅者，其人於其處色蘊生耶？若由五蘊〔有〕之死沒時及往生於無色〔有〕時，其人於其處受蘊應滅而其人於其處色蘊非生。若往生於五蘊〔有〕時，其人於其處受蘊滅而色蘊生。

二五七

若某人於某處受蘊生者，其人於其處想蘊滅耶？然。或又若某人於某處想蘊應滅者其人於其處受蘊生耶？若由四蘊〔有〕、五蘊〔有〕之死沒時，其人於其處想蘊應滅而其人於其處受蘊非生。若往生於四蘊〔有〕、五蘊〔有〕時，其人於其處想蘊滅而受蘊生。

二五八

若某人色蘊不生者，其人受蘊不滅耶？凡死沒時及往生於無色〔有〕時，其人色蘊不生而其人受蘊非不滅。般涅槃時，其人色蘊不生而受蘊不滅。或又若某人受蘊不滅其人色蘊不生耶？然。

二五九

若某人受蘊不生者，其人想蘊不滅耶？凡死沒時及往生於無想有情〔有〕時，其人受蘊雖不生而其人想蘊非滅。般涅槃時，其人受蘊不生而想蘊不滅。或又若某人想蘊不滅者，其人之受蘊不生耶？然。

二六〇

若於某處色蘊不生者……乃至……

二六一

若某人於某處色蘊不生者，其人於其處受蘊應不滅耶？若由五蘊〔有〕之死沒時，及無色〔有情〕者，其人於其處色蘊雖不生而其人於其處受蘊應非不滅。般涅槃時及由無想有情〔有〕之死沒時，其人於其處色蘊不生而受蘊亦應不滅。或又若某人於某處受蘊不滅者，其人於其處色蘊不生耶？往生於無想有情〔有〕時，其人於其處受蘊應不滅而其人於其處色蘊非不生。般涅槃時及由無想有情〔有〕之死沒時，其人於其處受蘊應不滅而色蘊不生。

二六二

若某人於某處受蘊不生者，其人於其處想蘊不滅耶？若由四蘊〔有〕、五蘊〔有〕之死沒時，其人於其處受蘊不生，而其人於彼處想蘊非不滅。般涅槃時及無想有情者，其人於其處受蘊不生而想蘊應不滅。或又若某人於某處想蘊不滅者，其人於其處受蘊不生耶？然。

二六三

若某人色蘊已生者，其人受蘊滅耶？般涅槃時，其人色蘊雖已生，其人而受蘊非應滅。若餘者，其人色蘊已生而受蘊應滅。或又若某人受蘊應滅者，其人色蘊已生耶？然。

二六四

若某人受蘊已生者，其人想蘊應滅耶？般涅槃時，其人受蘊已生，其人而想蘊非應滅。若餘者，其人受蘊已生而想蘊應滅。或又若某人想蘊應滅者，其人受蘊已生耶？然。

二六五

若於某處色蘊已生者，……乃至……

二六六

若某人於某處色蘊已生者，其人於其處受蘊應滅耶？若於五蘊〔有〕般涅槃時及無想有情者，其人於其處色蘊雖已生，而其人於其處受蘊非應滅。其餘之五蘊〔有情〕者，其人於其處色蘊已生而受蘊應滅。或又若某人於某處受蘊應滅者，其人於其處色蘊已生耶？若往生於淨居〔天〕時及無色〔有情〕者，其人於其處受蘊雖應滅而其人於其處色蘊非已生。其餘之五蘊〔有情〕者，其人於其處受蘊應滅而色蘊已生。

二六七

若某人於某處受蘊已生者，其人於其處想蘊應滅耶？般涅槃時，其人於其處受蘊雖已生而其人於其處想蘊非應滅。餘之四蘊〔有情〕、五蘊〔有情〕者，其人於其處受蘊已生而想蘊應滅。或又若某人於某處想蘊應滅者，其人於其處受蘊已生耶？往生於淨居〔天〕時，其人於其處想蘊雖應滅而其人於彼處受蘊非生。其餘之四蘊〔有情〕、五蘊〔有情〕者，其人於其處想蘊應滅而受蘊生。

二六八

若某人色蘊不生者，其人受蘊應不滅耶？無有〔如是之人〕。或又若某人受蘊應不滅者，其人色蘊不生耶？生。

二六九

若某人受蘊不生者，其人想蘊應不滅耶？無有〔如是之人〕。或又若某人想蘊應不滅者，其人受蘊不生耶？生。

二七〇

若於某處色蘊不生者……乃至……

二七一

若某人於某處色蘊不生者，其人於其處受蘊應不滅耶？往生於淨居〔天〕時及無色〔有情〕者，其人於其處色蘊雖不生而其人於其處受蘊應非不滅。於淨居〔天〕般涅槃時及於無色〔有〕般涅槃時，其人於其處色蘊不生而受蘊亦不滅。或又若某人於某處受蘊不滅者，其人於其處色蘊不生耶？於五蘊〔有〕般涅槃時及無想有情者，其人於其處受蘊雖不應滅而其人於其處色蘊非不生。於淨居〔天〕般涅槃時及於無色〔有〕般涅槃時，其人於其處受蘊不滅而色蘊亦不生。

二七二

若某人於某處受蘊不生者，其人於其處想蘊應不滅耶？若往生於淨居〔天〕時，其人於其處受蘊雖不生而其人於其處想蘊應非不滅。若於淨居〔天〕般涅槃時或無想有情之時，其人於其處受蘊不生而想蘊應不滅。或又若某人於某處之想蘊應不滅者，其人於其處受蘊不生耶？若般涅槃時，其人於其處想蘊雖應不滅而其人於其處受蘊非不生。若於淨居〔天〕般涅槃時及無想有情者，其人於其處想蘊不滅而受蘊不生。

〔第三〕徧知分

二七三

徧知色蘊者是徧知受蘊耶？然。或又徧知受蘊者是徧知色蘊耶？然。不徧知色蘊者是不徧知受蘊耶？然。或又不徧知受蘊者是不徧知色蘊耶？然。

二七四

徧知色蘊者是徧知受蘊耶？然。或又徧知受蘊者是徧知色蘊耶？然。不徧知色蘊者是不徧知受蘊耶？然。或又不已徧知受蘊者是不徧知色蘊耶？然。

二七五

應徧知色蘊者是應徧知受蘊耶？然。或又應徧知受蘊者是應徧知色蘊耶？然。不應徧知色蘊者是不應受蘊徧知耶？然。或又不應徧知受蘊者是不應徧知色蘊耶？然。

二七六

徧知色蘊者是徧知受蘊耶？不然。或又徧知受蘊者是徧知色蘊耶？不然。不徧知色蘊者是不徧知受蘊耶？阿羅漢是不徧知色蘊而非不徧知受蘊。除最上道具足者與阿羅漢外，其餘之補特伽羅是不徧知色蘊而受蘊亦不徧知。或又不徧知色蘊者是不徧知色蘊耶？最上道具足者是不徧知受蘊而非不徧知色蘊。除最上道具足者與阿羅漢外，其餘之補特伽羅是不徧知受蘊而亦不徧知色蘊。

二七七

徧知色蘊者是應徧知受蘊耶？不然。或又應徧知受蘊者是徧知色蘊耶？不然。不徧知色蘊者是不應徧知受蘊耶？道應獲得者是不徧知色蘊而非不徧知受蘊。不獲得阿羅漢與道之異生是不徧知色蘊而受蘊亦不徧知。或又不徧知受蘊者是不徧知色蘊耶？最上道具足者是不徧知受蘊而非不徧知色蘊。不獲得阿羅漢與道之異生是不徧知受蘊而亦不徧知色蘊。

二七八

徧知色蘊者是徧知受蘊耶？不然。或又應徧知受蘊者是已徧知色蘊耶？不然。不徧知色蘊者是不徧知受蘊耶？道獲得者是不徧知色蘊而非不徧知受蘊。最上道具足者、不獲得道之異生是不徧知色蘊而亦不徧知受蘊。或又不徧知受蘊者是不徧知色蘊耶？阿羅漢者是不徧知受蘊而亦非不徧知色蘊。最上道具足者、不獲得道之異生是不徧知受蘊而亦不徧知色蘊。

〔第四品〕界雙論

〔第一〕施設分

七九四

十八界者是眼界、耳界、鼻界、舌界、身界、色界、聲界、香界、味界、所觸界、眼識界、耳識界、鼻識界、舌識界、身識界、意界、意識界、法界也。

總說分

七九五

眼是眼界耶？眼界是眼耶？耳是耳界耶？耳界是耳耶？……乃至……眼識是眼識界耶？眼識界是眼識耶？……乃至……意是意界耶？意界是意耶？意識是意識界耶？意識界是意識耶？法是法界耶？法界是法耶？

七九六

非眼是非眼界耶？非眼界是非眼耶？非耳界是非耳耶？……乃至……非眼識是非眼識界耶？非眼識界是非眼識耶？……乃至……非意是非意界耶？非意界是非意耶？非意識是非意識界耶？非意識界是非意識耶？非法是非法界耶？非法界是非法耶？

七九七

眼是眼界耶？界是耳界耶？……乃至……眼是眼界耶？界是法界耶？（如於處雙論之循序，如是此處亦可循序之）。

七九八

非眼是非眼界耶？非界是非耳界耶？非眼是非眼界耶？非界是非鼻界耶？……乃至……非眼是非眼界耶？非界是非法界耶？……乃至……非法是非法界耶？非界是非眼界耶？……乃至……非法是非法界耶？非界是非意識界耶？（可循序之）。

七九九

眼是界耶？界是眼耶？耳是界耶？界是耳耶？鼻〔……〕舌〔……〕身〔……〕色〔……〕聲〔……〕香〔……〕味〔……〕所觸耶？眼識是界耶？界是眼識耶？耳識是界耶？界是耳識耶？鼻識〔……〕舌識〔……〕身識耶？意即是界耶？界是意耶？意識是界耶？界是意識耶？法是界耶？界是法耶？

八〇〇

非眼是非界耶？非界是非眼耶？非耳是非界耶？非界是非耳耶？非鼻〔……〕非舌〔……〕非身〔……〕非色〔……〕非聲〔……〕非香〔……〕非味〔……〕非所觸耶？非眼識是非界耶？非界是非眼識耶？非耳識〔……〕非鼻識〔……〕非舌識耶？非身識是非界耶？非界是非身識耶？非意是非界耶？非界是非意耶？非意識是非界耶？非界是非意識耶？非法是非界耶？非界是非法耶？

八〇一

眼是界耶？界是耳耶？……乃至……眼即界耶？界是法耶？……乃至……法是界耶？界是眼耶？……乃至……法是界耶？界是意識耶？（可循序之）。

八〇二

非眼是非界耶？非界是非耳耶？非眼是非界耶？非界是非鼻耶？……乃至……非眼是非界耶？非界是非法耶？……乃至……非法是非界耶？非界是非眼耶？……乃至……非法是非界耶？非界是非意識耶？（可循序之）。

義釋分

八〇三

眼是眼界耶？天眼、慧眼雖是眼而非眼界，眼界是眼而且是眼界。眼界是眼耶？然。

耳是耳界耶？天耳、愛耳雖是耳然而非耳界，耳界是耳而且是耳界。耳界是耳耶？然。

鼻是鼻界耶？然。鼻界是鼻耶？然。（舌亦同鼻界）。

身是身界耶？除身界外，其餘之身雖是身而非身界。身界是身而且是身界。身界是身耶？然。

色是色界耶？除色界之外，其餘之色雖是色而非色界，色界是色而且是色界。色界是色耶？然。（聲亦同於鼻）。

香是香界耶？戒香、定香、慧香雖是香而非香界，香界是香而且是香界。香界是香耶？然。

味是味界耶？義味、法味、解脫味雖是味而非味界，味界是味而且是味界。味界是味耶？然。（所觸亦同於鼻）。

眼識是眼識界耶？然。眼識界是眼識耶？然。

耳識……乃至……鼻識〔……〕舌識〔……〕身識〔……〕

意是意界耶？除意界之外，其餘之意雖是意而非意界，意界是意而且是意界。意界是意耶？然。

意識是意識界耶？然。意識界是意識耶？然。

法是法界耶？除法界之外，其餘之法雖是法而非法界，法界是法而且是法界。法界是法耶？然。

八〇四

非眼是非眼界耶？然。非眼界是非眼耶？天眼、慧眼雖是非眼界而是眼，除眼與眼界之外，其餘是非眼、非眼界。

非耳是非耳界耶？然。非耳界是非耳耶？天耳、愛耳雖是非耳界而是耳。除耳與耳界之外，其餘是非耳、非耳界。

非鼻是非鼻界耶？然。非鼻界是鼻耶？然。

(（〔以下〕所省略處是兩者皆「然」）。)

非舌是……乃至……

非身是非身界耶？然。非身界是非身耶？除身界之外，其餘之身雖是非身界而是身，除身與身界之外，其餘是非身、非身界。

非色是非色界耶？然。非色界是非色耶？除色界之外，其餘之色雖是非色界而是色，除色與色界之外，其餘是非色、非色界。

非聲是……乃至……

非香是非香界耶？然。非香界是非香耶？戒香、定香、慧香雖是非香界而是香，除香與香界之外，其餘是非香、非香界。

非味是非味界耶？然。非味界是非味耶？義味、法味、解脫味雖是非味界而是味，除味與味界之外，其餘是非味、非味界。

非所觸是……乃至……

非眼識是非眼識界耶？然。非眼識界是非眼識耶？然。

非耳識〔……〕非鼻識〔……〕非舌識〔……〕非身識〔……〕

非意是非意界耶？然。非意界是非意耶？除意界之外，其餘之意雖是非意界而是意，除意與意界之外，其餘是非意、非意界。

非意識是非意識界耶？然。非意識界是非意識耶？然。

非法是非法界耶？然。非法界是非法耶？除法界之外，其餘之法雖是法界而是法。除法與法界之外，其餘是非法、非法界。

八〇五

眼是眼界耶？天眼、慧眼雖是眼而非眼界，眼界是眼而且是眼界。界是耳界耶？耳界是界而且是耳界，其餘之界雖是界而非耳界。眼是眼界耶？天眼、慧眼雖是眼而非眼界，眼界是眼而且是眼界。界是鼻界耶？……乃至……界是鼻界耶？……乃至……界是法界耶？法界有〔是界〕而且是法界，其餘之界雖是界而非法界。（如處雙論之施設分，界雙論亦有施設分，可循序之）。

八〇六

非眼是非眼界耶？然。非界是非耳界耶？然。非眼是非眼界耶？然。非界是非鼻界耶？……乃至……非界是非法界耶？然。（可循序之，其餘之一切，兩者皆「然」）。

八〇七

眼是界耶？然。界是眼界耶？眼界是界而且是眼界，其餘之界雖是界而非眼界。

耳是界耶？然。……乃至……鼻〔……〕舌〔……〕身〔……〕色〔……〕聲〔……〕香〔……〕味〔……〕所觸〔……〕

眼識是界耶？然。界是眼識界耶？眼識界是界而且是眼識界。其餘之界〔雖是界而〕非眼識界。

耳識〔……〕鼻識〔……〕舌識〔……〕身識〔……〕

意是界耶？然。界是意界耶？意界是界而且是意界，其餘之界雖是界然非意界。

意識是界耶？然。界是意識界耶？意識界是界而且是意識界，其餘之界雖是界而非意識界。

法是界耶？然。界是法界耶？法界是界而且是法界，其餘之界雖是界而非法界。

八〇八

非眼是非界耶？除眼之外，其餘之界雖是非眼而是界，除眼與界之外，其餘是非眼、非界。非界是非眼界耶？然。

非耳是非界耶？然。除耳……乃至……除鼻〔……〕除舌……乃至……

非身是非界耶？然。非界是非身界耶？然。

非色是非界耶？除色……乃至……除聲〔……〕香〔……〕味〔……〕所觸〔……〕眼識〔……〕耳識〔……〕鼻識〔……〕舌識〔……〕身識〔……〕意〔……〕除意識……乃至……

非法是非界耶？然。非界是非法界耶？然。

八〇九

眼是界耶？然。界是耳界耶？耳界是界而且是耳界，其餘之界雖是界而非耳界。眼是界耶？然。界是鼻界耶？……乃至……界是法界耶？法界是界而且是法界，其餘之界雖是界而非法界。（可循序之）。

八一〇

非眼是非界耶？除眼之外，其餘之界雖是非眼而是界，除眼與界之外，其餘是非眼、非界。非界是非耳界耶？然。非眼是非界耶？除眼之外，其餘〔之界〕雖是非眼而是界，除眼與界之外，其餘是非眼、非界。非界是非鼻界耶？……乃至……非界是非法界耶？然。……乃至……

非法是非界耶？然。非界是非眼界耶？然。非法是非界耶？然。非界是非耳界耶？……乃至……非界是非意識界耶？然。（可循序之，如處雙論之施設分，界雙論之施設分亦可廣說）。

〔第二〕轉分

八一一

若某人眼界生者，其人耳界生耶？若有眼、無耳而往生時，其人眼界雖生而其人耳界非生。若有眼、有耳而往生時，其人眼界生而耳界亦生。或又若某人耳界生者，其人眼界生耶？若有耳、無眼而往生時，其人耳界雖生而其人眼界非生。若有耳、有眼而往生時，其人耳界生而眼界亦生。

八一二

若某人眼界生者，其人之鼻界生耶？若有眼、無鼻而往生時，其人眼界雖生而其人鼻界非生。若有眼、有鼻而往生時，其人眼界生而鼻界亦生。或又若某人鼻界生者，其人眼界生耶？若有鼻、無眼而往生時，其人鼻界雖生而其人眼界非生。若有鼻、有眼而往生時，其人鼻界生而眼界亦生。

八一三

若某人眼界生者，其人色界生耶？然。或又若某人色界生者，其人眼界生耶？若有色、無眼而往生時，其人色界生而其人眼界非生。若有色、有眼而往生時，其人色界生而眼界亦生。

八一四

若某人眼界生者，其人意識界生耶？然。或又若某人意識界生者，其人眼界生耶？若有心、無眼而往生時，其人意識界雖生而其人眼界非生。若有心、有眼而往生時，其人意識界生而眼界亦生。

八一五

若某人眼界生者，其人法界生耶？然。或又若某人法界生者，其人眼界生耶？若無眼而往生時，其人法界生而其人之眼界非生。若有眼而往生時，其人法界生而眼界亦生。（如處雙論而分別，如是界雙論亦分別而相同之答案）。

〔第三〕徧知分

八一六

徧知者眼處是徧知耳處耶？然。……乃至……（如圓滿界雙論之例也）。

〔第八品〕心雙論

總說分

〔第一〕人分總說

一

若某人心生而不滅者，其人心應滅而不生耶？或又若某人心應滅而不生者，其人心生而不滅耶？

若某人心不生而滅者，其人心應不滅而生耶？或又若某人心應不滅而生者，其人心不生而滅耶？

二

若某人心生者，其人心已生耶？或又若某人心已生者，其人心生耶？

若某人心不生者，其人心未生耶？或又若某人心未生者，其人心不生耶？

三

若某人心滅者，其人心已生耶？或又若某人心已生者，其人心滅耶？

若某人心不滅者，其人心未生耶？或又若某人心未生者，其人心不滅耶？

四

若某人心生者，其人心生耶？或又若某人心生者，其人心生耶？

若某人心不生者，其人心不生耶？或又若某人心不生者，其人心不生耶？

若某人心生者，其人心應生耶？或又若某人心應生者，其人心生耶？

若某人心不生者，其人心應不生耶？或又若某人心應不生者，其人心不生耶？

若某人心生者，其人心應生耶？或又若某人心應生者，其人心已生耶？

若某人心不生者，其人心應不生耶？或又若某人心應不生者，其人心不生耶？

五

若某人心滅者，其人心滅耶？或又若某人心滅者，其人心滅耶？

若某人心不滅者，其人心不滅耶？或又若某人心不滅者，其人心不滅耶？

若某人心滅者，其人心應滅耶？或又若某人心應滅者，其人心滅耶？

若某人心不滅者，其人心應不滅耶？或又若某人心應不滅者，其人心不滅耶？

若某人心滅者，其人心應滅耶？或又若某人心應滅者，其人心滅耶？

若某人心不滅者，其人心應不滅耶？或又若某人心應不滅者，其人心不滅耶？

六

若某人心生者，其人心滅耶？或又若某人心滅者，其人心生耶？

若某人心不生者，其人心不滅耶？或又若某人心不滅者，其人心不生耶？

若某人心生者，其人心應滅耶？或又若某人心應滅者，其人心生耶？

若某人心不生者，其人心應不滅耶？或又若某人心應不滅者，其人心不生耶？

若某人心生者，其人心應滅耶？或又若某人心應滅者，其人心生耶？

若某人心不生者，其人心應不滅耶？或又若某人心應不滅者，其人心不生耶？

七

若某人心生者，其人心不滅耶？或又若某人心不滅者，其人心生耶？

若某人心不生者，其人心滅耶？或又若某人心滅者，其人心不生耶？

八

若某人心現生者，其人心已生耶？或又若某人心已生者，其人心現生耶？

若某人心不現生者，其人心未生耶？或又若某人心未生者，其人心不現而生耶？

九

若某人心現滅者，其人心已生耶？或又若某人心已生者，其人心現而滅耶？

若某人心不現滅者，其人心未生耶？或又若某人心未生者，其人心不現而滅耶？

一〇

若某人心已生者，其人心生耶？或又若某人心生者，其人心已生耶？

若某人心已生者，其人心應生耶？或又若某人心應生者，其人心已生耶？

若某人心未生者，其人心不生耶？或又若某人心不生者，其人心未生耶？

若某人心未生者，其人心不生耶？或又若某人心應不生者，其人心未生耶？

一一

若某人心雖生而其人心非已生者，其人心應生耶？或又若某人心應生者，其人心非已生而其人心生耶？

若某人心雖不生而其人心非未生者，其人心應不生耶？或又若某人心應不生者，其人心非未生而其人心生耶？

一二

已生者是現生耶？現生者是已生耶？

未生者是現不生耶？現不生者是未生耶？

一三

已滅者是現滅耶？現滅者是已滅耶？

未滅者是現不滅耶？現不滅者是未滅耶？

一四

若某人之心，現生之剎那超過一剎那而過時者，其人之心，是現滅之剎那而過超過一剎那時耶？或又若某人之心，現滅之剎那超過一剎那而過時者，其人之心，是現生之剎那超過一剎那而過時耶？

若某人之心，現生之剎那超過一剎那而非過時者，其人之心，是現滅之剎那而非過超過一剎那之時耶？或又若某人之心，現滅之剎那超過一剎那而非過時者，其人之心，是現生之剎那超過一剎那而非過時耶？

〔第二〕法分總說

一五

若某心生而不滅者，其心應滅而不生耶？或又若某心應滅而不生者，其心生而不滅耶？

若某心不生而滅者，其心不滅而生耶？或又若某心不滅而應生者，其心生而滅耶？

一六

若某心生者，其心已生耶？或又若某心已生者，其心生耶？

若某心不生者，其心未生耶？或又若某心未生者，其心不生耶？

一七

若某心滅者，其心已生耶？或又若某心已生者，其心滅耶？

若某心不滅者，其心未生耶？或又若某心未生者，其心不滅耶？

一八

若某心生者，其心已生耶？或又若某心已生者，其心生耶？

若某心不生者，其心已不生耶？或又若某心已不生者，其心不生耶？

若某心生者，其心應生耶？或又若某心應生者，其心生耶？

若某心不生者，其心應不生耶？或又若某心應不生者，其心不生耶？

若某心生者，其心應生耶？或又若某心應生者，其心生耶？

若某心不生者，其心不生耶？或又若某心應不生者，其心不生耶？

一九

若某心滅者，其心已滅耶？或又若某心已滅者，其心滅耶？

若某心不滅者，其心已不滅耶？或又若某心已不滅者，其心不滅耶？

若某心滅者，其心應滅耶？或又若某心應滅者，其心滅耶？

若某心不滅者，其心應不滅耶？或又若某心應不滅者，其心不滅耶？

若某心滅者，其心應滅耶？或又若某心應滅者，其心滅耶？

若某心不滅者，其心應不滅耶？或又若某心應不滅者，其心不滅耶？

二〇

若某心生者，其心滅耶？或又若某心滅者，其心生耶？

若某心不生者，其心不滅耶？或又若某心不滅者，其心不生耶？

若某心生者，其心應滅耶？或又若某心應滅者，其心生耶？

若某心不生者，其心應不滅耶？或又若某心應不滅者，其心不生耶？

若某心生者，其心應滅耶？或又若某心應滅者，其心生耶？

若某心不生者，其心應不滅耶？或又若某心應不滅者，其心不生耶？

二一

若某心生者，其心不滅耶？或又若某心不滅者，其心生耶？

若某心不生者，其心滅耶？或又若某心滅者，其心不生耶？

二二

若某心現生者，其心已生耶？或又若某心已生者，其心現生耶？

若某心不現生者，其心未生耶？或又若某心未生者，其心不現生耶？

二三

若某心現滅者，其心已生耶？或又若某心已生者，其心現滅耶？

若某心不現滅者，其心未生耶？或又若某心未生者，其心不現滅耶？

二四

若某心已生者，其心生耶？或又若某心生者，其心已生耶？

若某心已生者，其心應生耶？或又若某心應生者，其心已生耶？

若某心未生者，其心不生耶？或又若某心不生者，其心未生耶？

若某心未生者，其心應不生耶？或又若某心應不生者，其心未生耶？

二五

若某心雖生而其心非已生者，其心應生耶？或又若某心雖應生而其心非已生者，其心生耶？

若某心雖不生而其心非未生者，其心應不生耶？或又若某心應不生而其心非未生者，其心不生耶？

二六

已生者是現生耶？現生者是已生耶？

未生者是不現生耶？不現生者是未生耶？

二七

已滅者是現滅耶？現滅者是已滅耶？

未滅者是不現滅耶？不現滅者是未滅耶？

二八

若某心現生之剎那超過一剎那而過時者，其心現滅之剎那超過一剎那而過時耶？或又若某心現滅之剎那超過一剎那而過時者，其心現生之剎那超過一剎那而過時耶？

若某心現生之剎那超過一剎那而非過時者，其心現滅之剎那超過一剎那而非過時耶？或又若某心現滅之剎那超過一剎那而非過時者，其心現生之剎那超過一剎那而非過時耶？

〔第三〕人法分總說

二九

若某人於某心生而不滅者，其人於其心應滅而應不生耶？或又若某人於某心應滅而不生者，其人於其心生而不滅耶？

若某人於某心不生而滅者，其人於其心應不滅而生耶？或又若某人於某心應不滅而生者，其人於其心不生而滅耶？

三〇

若某人於某心生者，其人於其心已生耶？或又若某人於某心已生者，其人於其心生耶？

若某人於某心不生者，其人於其心未生耶？或又若某人於某心未生者，其人於其心不生耶？

三一

若某人於某心滅者，其人於其心已生耶？或又若某人於某心已生者，其人於其心滅耶？

若某人於某心不滅者，其人於彼心未生耶？或又若某人於某心未生者，其人於其心不滅耶？

三二

若某人於某心生者，其人於其心生耶？或又若某人於某心生者，其人於其心生耶？

若某人於某心不生者，其人於其心不生耶？或又若某人於某心不生者，其人於其心不生耶？

若某人於某心生者，其人於其心應生耶？或又若某人於某心應生者，其人於其心生耶？

若某人於某心不生者，其人於其心應不生耶？或又若某人於某心應不生者，其人於其心不生耶？

若某人於某心生者，其人於其心應生耶？或又若某人於某心應生者，其人於其心生耶？

若某人於某心不生者，其人於其心應不生耶？或又若某人於某心應不生者，其人於其心不生耶？

三三

若某人於某心滅者，其人於其心滅耶？或又若某人於某心滅者，其人於其心滅耶？

若某人於某心不滅者，其人於其心不滅耶？或又若某人於某心不滅者，其人於其心不滅耶？

若某人於某心滅者，其人於其心應滅耶？或又若某人於某心應滅者，其人於其心滅耶？

若某人於某心不滅者，其人於其心應不滅耶？或又若某人於某心應不滅者，其人於其心不滅耶？

若某人於某心滅者，其人於其心應滅耶？或又若某人於某心應滅者，其人於其心滅耶？

若某人於某心不滅者，其人於其心應不滅耶？或又若某人於某心應不滅者，其人於其心不滅耶？

三四

若某人於某心生者，其人於其心滅耶？或又若某人於某心滅者，其人於其心生耶？

若某人於某心不生者，其人於其心不滅耶？或又若某人於某心不滅者，其人於其心不生耶？

若某人於某心生者，其人於其心應滅耶？或又若某人於某心應滅者，其人於其心生耶？

若某人於某心不生者，其人於其心應不滅耶？或又若某人於某心應不滅者，其人於其心不生耶？

若某人於某心生者，其人於其心應滅耶？或又若某人於某心應滅者，其人於其心生耶？

若某人於某心不生者，其人於其心應不滅耶？或又若某人於某心應不滅者，其人於其心不生耶？

三五

若某人於某心生者，其人於其心不滅耶？或又若某人於某心不滅者，其人於其心生耶？

若某人於某心不生者，其人於其心滅耶？或又若某人於某心滅者，其人於其心不生耶？

三六

若某人於某心現生者，其人於其心已生耶？或又若某人於某心已生者，其人於其心現生耶？

若某人於某心不現生者，其人於其心未生耶？或又若某人於某心未生者，其人於其心不現生耶？

三七

若某人於某心現滅者，其人於其心已生耶？或又若某人於某心已生者，其人於其心現滅耶？

若某人於某心不現滅者，其人於其心未生耶？或又若某人於某心未生者，其人於其心不現滅耶？

三八

若某人於某心已生者，其人於其心生耶？或又若某人於某心生者，其人於其心已生耶？

若某人於某心已生者，其人於其心應生耶？或又若某人於某心應生者，其人於其心已生耶？

若某人於某心未生者，其人於其心不生耶？或又若某人於某心不生者，其人於其心未生耶？

若某人於某心未生者，其人於其心應不生耶？或又若某人於某心應不生者，其人於其心未生耶？

三九

若某人於某心雖生而其人於其心非已生者，其人於其心應生耶？或又若某人於某心雖應生而其人於其心非已生者，其人於其心生耶？

若某人於某心雖不生而其人於其心非未生者，其人於其心應不生耶？或又若某人於某心雖應不生而其人於其心非未生者，其人於其心不生耶？

四〇

已生者是現生耶？現生者是已生耶？

未生者是不現生耶？不現生者是未生耶？

四一

已滅者是現滅耶？現滅者是已滅耶？

未滅者是不現滅耶？不現滅者是未滅耶？

四二

若某人之某心現生之剎那超過一剎那而過時者，其人之其心現滅之剎那超過一剎那而過時耶？或又若某人之某心現滅之剎那超過一剎那而過時者，其人之其心現生之剎那超過一剎那而過時耶？

若某人之某心現生之剎那超過一剎那而非過時者，其人之其心現滅之剎那超過一剎那而非過時耶？或又若某人之某心現滅之剎那超過一剎那而非過時者，其人之其心現生之剎那超過一剎那而非過時耶？

〔第四〕雜分總說

四三

若某人有貪心生而〔……乃至……〕若某人離貪心生而〔……乃至……〕若某人有瞋心生而〔……乃至……〕若某人離瞋心生而〔……乃至……〕若某人有癡心生而〔……乃至……〕若某人離癡心生而〔……乃至……〕若某人收了心生而〔……乃至……〕若某人散亂心生而〔……乃至……〕若某人廣大心生而〔……乃至……〕若某人非廣大心生而〔……乃至……〕若某人有上心生而〔……乃至……〕若某人無上心生而〔……乃至……〕若某人得定心生而〔……乃至……〕若某人未得定心生而〔……乃至……〕若某人解脫心生而〔……乃至……〕若某人未解脫心生而〔……乃至……〕若某人善心生而〔……乃至……〕若某人不善心生而〔……乃至……〕若某人無記心生而〔……乃至……〕若某人樂受相應心生而（依如此之方便而至有諍、無諍可列舉）。若某人無諍心生而不滅者，其人無諍心應滅而應不生耶？或又若某人無諍心應滅而應不生者，其人無諍心生而不滅耶？〔……乃至……〕

義釋分

〔第一〕人分義釋

四四

若某人心生而不滅者，其人心應滅而不生耶？若最後心生時，其人之心生而不滅，當滅而不生。若其餘人而心生時，其人心生而不滅，應滅而生。或又若某人心可滅而應不生者，其人心生而不滅耶？然。

若某人心不生而滅者，其人心應不滅而生耶？不然。或又若某人心應不滅而生者，其人心不生而滅耶？無有〔如是者〕。

四五

若某人心生者，其人心已生耶？然。或又若某人心已生者，其人心生耶？若心滅時，其人心雖已生而其人之心而非生。若心生時，其人心已生而生。

若某人心不生者，其人心未生耶？若心滅時，其人心不生而其人之心非未生。若入於滅盡定者及無想有情者，其人心不生而未生。或又若某人心未生者，其人心不生耶？然。

四六

若某人心滅者，其人心已生耶？然。或又若某人心已生者，其人心滅耶？若心生時，其人心雖已生而其人心非滅。若心滅時，其人心已生而滅。

若某人心不滅者，其人心未生耶？若心生時，其人心雖不滅而其人心非未生。若入於滅盡定者或於無想有情者，其人心不滅而未生。或又若某人心未生者，其人心不滅耶？然。

四七

若某人心生者，其人心生耶？然。或又若某人心生者，其人心生耶？若心滅時或入於滅盡定者或於無想有情者，其人心雖生而其人之心非生。若心生時，其人心生而生。

若某人心不生者，其人心不生耶？生。或又若某人心不生者，其人心不生耶？無有〔如是者〕。

若某人心生者，其人心應生耶？若最後心生時，其人心雖生而其人心非應生。其餘之人，若心生時，其人心生而應生。或又若某人心應生者，其人心生耶？若心滅時或入於滅盡定者或於無想有情者，其人心雖應生而其人心非生。若心生時其人心應生而生。

若某人心不生者，其人心應不生耶？若心滅時或入於滅盡定者或於無想有情者，其人心雖不生而其人心非不生。若最後心滅時，其人心不生而應不生。或又若某人心應不生者，其人心不生耶？若最後心生時，其人心雖應不生而其人心非不生。若最後心滅時，其人心應不生而不生。

若某人心生其人之心應生耶？若最後心滅時，其人心雖生而其人心非應生。若其餘之人，其人心生而生。或又若某人心應生者，其人心生耶？然。

若某人之心不生者，其人心應不生耶？無有〔如是者〕。或又若某人心不生者，其人心不生耶？生。

四八

若某人心滅者，其人心滅耶？然。或又若某人心滅者，其人心滅耶？若心生時或入於滅盡定者或於無想有情者，其人心雖滅而其人心非滅。若心滅時，其人心滅而滅。

若某人心不滅者，其人心不滅耶？滅。或又若某人心不滅者，其人心〔不〕滅耶？無有〔如是者〕。

若某人心滅者，其人心應滅耶？若最後心滅時，其人心雖滅而其人心非應滅。其餘之人，若心滅時，其人心滅而應滅。或又若某人心應滅者，其人心滅耶？若心生時或入於滅盡定者或於無想有情者，其人心雖應滅而其人心非滅。若心滅之時，其人心應滅而滅。

若某人心不滅者，其人心應不滅耶？應滅。或又若某人心應不滅者，其人心不滅耶？滅。

若某人之心滅者，其人心應滅耶？若最後心滅時，其人心雖滅而其人心非應滅。若其餘之人，其人心滅而應滅。或又若某人心應滅者，其人心滅耶？然。

若某人心不滅者，其人心應不滅耶？無有〔如是者〕。或又若某人心不滅者，其人心不滅耶？滅。

四九

若某人心生者，其人心滅耶？然。或又若某人心滅者，其人心生耶？若心滅之時或入於滅盡定者或於無想有情者，其人心雖滅而其人心非生。若心生時，其人心滅而生。

若某人心不生者，其人心不滅耶？滅。或又若某人心不滅者，其人心不生耶？無有〔如是者〕。

若某人心生者，其人心應滅耶？然。或又若某人心應滅者，其人心生耶？若心滅時或入於滅盡定者或於無想有情者，其人心雖應滅而其人心非生。若心生時，其人心應滅而生。

若某人心不生者，其人心應不滅耶？若心滅時或入於滅盡定者或於無想有情者，其人心雖不生而其人心非應不滅。若最後心滅時，其人心不生而應不滅。或又若某人心應不滅者，其人心不生耶？然。

若某人心生者，其人心應滅耶？若最後心滅時，其人心雖生而其人心則非應滅。若其餘之人，其人心生而應滅。或又若某人心應滅者，其人心生耶？然。

若某人心不生者，其人心應不滅耶？無有〔如是者〕。或又若某人心應不滅者，其人心不生耶？生。

五〇

若某人心生者，其人心不滅耶？然。或又若某人心不滅者，其人心生耶？若入於滅盡定者或於無想有情者，其人心雖不滅而其人心非生。若心生時，其人心不滅而生。

若某人心不生者，其人心滅耶？若入於滅盡定者或於無想有情者，其人心雖不生而其人心非滅。若心滅時，其人心不生而滅。或又若某人心滅者，其人心不生耶？然。

五一

若某人心現生者，其人心已生耶？然。或又若某人心已生者，其人心現生耶？若心滅時，其人心雖已生而其人心非現生。若心生時，其人心已生而現生。

若某人心不現生者，其人心未生耶？若心滅時，其人心雖不現生而其人心非未生。若入於滅盡定者或於無想有情者，其人心不現生而未生。或又若某人心未生者，其人心不現生耶？然。

五二

若某人心現滅者，其人心已生耶？然。或又若某人心已生者，其人心現滅耶？若心生時，其人心雖已生而其人心非現滅。若心滅時，其人心已生而現滅。

若某人心不現滅者，其人心未生耶？若心生時，其人心雖不現滅而其人心非未生。若入於滅盡定者或於無想有情者，其人心不現滅而未生。或又若某人心未生者，其人心不現滅耶？然。

五三

若某人心已生者，其人心生耶？然。或又若某人心生者，其人之心已生耶？若入於滅盡定者或於無想有情者，其人心雖生而其人心非已生。若於心具足者，其人心生而已生。

若某人心已生者，其人心應生耶？若於最後心具足者，其人心雖已生而其人心非應生。若於其餘心之具足者，其人心已生而應生。或又若某人心應生者其人心已生耶？若入於滅盡定者或於無想有情者，其人心雖應生而其人心非已生。若心具足者，其人心應生而已生。

若某人心未生者，其人心不生耶？生。或又若某人心不生者，其人心未生耶？無有〔如是者〕。

若某人心未生者，其人心應不生耶？應生。或又若某人心應不生者，其人心未生耶？已生。

五四

若某人心生而其人心非已生者，其人心應生耶？然。或又若某人心應生而其人心非已生者，其人心生耶？然。

若某人心不生而其人心非未生者，其人心應不生耶？無有〔如是者〕。或又若某人心當不生而其人心非未生者，其人心不生耶？生。

五五

已生者是現生耶？滅時之〔心〕者，雖已生而非現生。生時之〔心〕者雖已生而現生。現生者是已生耶？然。

未生者是不現生耶？然。不現生者是未生耶？滅時之〔心〕者是不現生而非未生。過去與未來心者是不現生而未生。

五六

已滅者是現滅耶？不然。現滅者是已滅耶？不然。

未滅者是不現滅耶？滅時之〔心〕者是未滅而非不現滅。生時之〔心〕與未來心是未滅而不現滅。不現滅者是未滅耶？過去心者是不現滅而非未滅。生時之〔心〕與未來心者是不現滅而未滅。

五七

若某人心現生之剎那超過一剎那而過時者，其人心現滅之剎那超過一剎那而過時耶？滅時心者雖是超過生時而不超過滅時。過去心者是超過生時而〔亦〕超過滅時。或又若某人心現滅之剎那超過一剎那而過時者，其人心現生之剎那超過一剎那而過時耶？過去心〔者是超過滅時而亦超過生時〕。

若某人心現生之剎那超過一剎那而非過時者，其人心現滅之剎那超過一剎那而非過時耶？生時之〔心〕與未來心者〔是不超過生時而亦不超過滅時〕。或又若某人心現滅之剎那超過不剎那而非過時者，其人心現生之剎那超過一剎那而非過時耶？滅時心者是不超過滅時而非不超過生時。生時〔心〕與未來心者是不超過滅時而〔亦〕不超過生時。

〔第二〕法分義釋

五八

若某心生而不滅者，其心應滅而不生耶？然。或又若某心應滅而不生者，其心生而不滅耶？然。

若某心不生而滅者，其心應不滅而生耶？不然。或又若某心應不滅而生者，其心不生而滅耶？無有〔如是者〕。

五九

若某心生者，其心已生耶？然。或又若某心已生者，其心生耶？滅時心雖已生而其心非生。生時之心已生而生。

若某心不生者，其心未生耶？滅時心雖不生而其心非未生。過去與未來心不生而未生。或又若某心未生者，其心不生耶？然。

六〇

若某心滅者，其心已生耶？然。或又若某心已生者，其心滅耶？生時之心雖已生而其心非滅。滅時心已生而滅。

若某心不滅者，其心未生耶？生時之心雖不滅而其心非未生。過去與未來心不滅而未生。或又若某心未生者，其心不滅耶？然。

六一

若某心生者，其心生耶？不然。或又若某心生者，其心生耶？不然。

若某心不生者，其心不生耶？過去心雖不生而其心非不生。滅時〔心〕與未來心不生而不生。或又若某心不生者，其心不生耶？生時之心雖不生而其心非不生。滅時之〔心〕與未來心不生而不生。

若某心生者，其心應生耶？不然。或又若某心應生者，其心生耶？不然。

若某心不生者，其心應不生耶？未來心雖不生而其心非應不生。滅時之〔心〕與過去心不生而應不生。或又若某心應不生者，其心不生耶？生時之心雖不生而其心非不生。滅時之〔心〕與過去心應不生而不生。

若某心生者，其心應生耶？不然。或又若某心應生者，其心生耶？不然。

若某心不生者，其心應不生耶？未來心雖不生而其心非應不生。現在心雖不生而應不生。或又若某心應不生者，其心不生耶？過去心雖應不生而其心非不生。現在心雖應不生而不生。

六二

若某心滅者，其心滅耶？不然。或又若某心滅者，其心滅耶？不然。

若某心不滅者，其心不滅耶？過去心雖不滅而其心非不滅。生時〔心〕與未來心雖不滅而不滅。或又若某心不滅者，其心不滅耶？滅時之心雖不滅而其心非不滅。生時之心與未來心雖不滅而不滅。

若某心滅者，其心應滅耶？不然。或又若某心應滅者，其心滅耶？不然。

若某心不滅者，其心應不滅耶？生時之〔心〕與未來心雖不滅而其心非不滅。過去心不滅而應不滅。或又若某心應不滅者，其心不滅耶？滅時心雖應不滅而其心非不滅。過去心應不滅而不滅。

若某心滅者，其心應滅耶？不然。或又若某心應滅者，其心滅耶？不然。

若某心不滅者，其心應不滅耶？生時之〔心〕與未來心雖不滅而其心非應不滅。滅時心不滅而應不滅。或又若某心應不滅者，其心不滅耶？過去心雖應不滅而其心非不滅。滅時之心應不滅而不滅。

六三

若某心生者，其心滅耶？不然。或又若某心滅者，其心生耶？不然。

若某心不生者，其心不滅耶？過去心雖不生而其心非不滅。滅時〔心〕與未來心雖不生而不滅。或又若某心不滅者，其心不生耶？生時心雖不滅而其心非不生。滅時之〔心〕與未來之心不滅而不生。

若某心生者，其心應滅耶？然。或又若某心應滅者，其心生耶？未來心雖應滅而其心非生。生時之心雖滅而生。

若某心不生者，其心應不滅耶？未來心雖不生而其心非應不滅。滅時〔心〕與過去心雖不生而應不滅。或又若某心應不滅者，其心不生耶？然。

若某心生者，其心應滅耶？不然。或又若某心應滅者，其心生耶？不然。

若某心不生者，其心應不滅耶？生時之〔心〕與未來心雖不生而其心非應不滅。滅時心雖不生而應不滅。或又若某心應不滅者，其心不生耶？過去心雖不滅而其心非不生。滅時之心雖不滅而不生。

六四

若某心生者，其心不滅耶？然。或又若某心不滅者，其心生耶？過去與未來心雖不滅而其心非生。生時之心不滅而生。

若某心不生者，其心滅耶？過去與未來心雖不生而其心非滅。滅時之心雖不生而滅。或又若某心滅者，其心不生耶？然。

六五

若某心現生者，其心已生耶？然。或又若某心已生者，其心現生耶？滅時之心雖已生而其心非現生。生時之心已生而現生。

若某心不現生者，其心未生耶？滅時之心雖不現生而其心非未生。過去與未來之心不現生而未生。或又若某心未生者，其心不現生耶？然。

六六

若某心現滅者，其心已生耶？然。或又若某心已生者，其心現滅耶？生時之心雖已生而其心非現滅。滅時之心雖已生而現滅。

若某心不現滅者，其心未生耶？生時之心雖不現滅而其心非未生。過去與未來之心雖不現滅而未生。或又若某心未生者，其心不現滅耶？然。

六七

若某心已生者，其心生耶？不然。或又若某心生者，其心已生耶？不然。

若某心已生者，其心應生耶？不然。或又若某心應生者，其心已生耶？不然。

若某心未生者，其心不生耶？過去心雖未生而其心非不生。未來心雖未生而不生。或又若某心不生者，其心未生耶？現在心雖不生而其心非未生。未來心雖不生而未生。

若某心未生者，其心應不生耶？未來心雖未生而其心非應不生。過去心雖未生而當不生。或又若某心應不生者，其心未生耶？現在心雖應不生而其心非未生。過去心雖應不生而未生。

六八

若某心生而其心非已生者，其心應生耶？不然。或又若某心應生而其心非已生者，其心生耶？不然。

若某心不生而其心非未生者，其心應不生耶？然。或又若某心應不生而其心非未生者，其心不生耶？然。

六九

已生者是現生耶？滅時之〔心〕雖已生而非現生。生時之〔心〕雖已生而現生。現生者是已生耶？然。未生者是不現生耶？然。不現生者是未生耶？滅時之〔心〕雖不現生而非未生。過去與未來之心雖不現生而未生。

七〇

已滅者是現滅耶？不然。現滅者是已滅耶？不然。

未滅者是不現滅耶？滅時之〔心〕雖未滅而非不現滅。生時之〔心〕與未來心雖未滅而不現滅。不現滅者是未滅耶？過去心雖不現滅而非未滅。生時之〔心〕與未來心雖不現滅而未滅。

七一

若某心現生之剎那超過一剎那而過時者，其心現滅之剎那超過一剎那而過時耶？滅時之心雖超過生時而不超過滅時。過去心雖超過生時而〔亦〕超過滅時。或又若某心現滅之剎那超過一剎那而過時者，其心現生之剎那超過一剎那而過時耶？過去心〔雖超過滅時而亦超過生時〕。

若某心現生之剎那超過一剎那而非過時者，其心現滅之剎那超過一剎那而非過時耶？生時之〔心〕與未來心〔雖超過生時而不超過滅時〕。或又若某心現滅之剎那超過一剎那而非過時者，其心現生之剎那超過一剎那而非過時耶？滅時之心雖不超過滅時而非不超過生時。生時之〔心〕與未來心雖不超過滅時而〔亦〕不超過生時。

〔第三〕人法分義釋

七二

若某人於某心生而不滅者，其人於其心應滅而應不生耶？然。或又若某人於某心應滅而不生者，其人於其心生而不滅耶？然。

若某人於某心不生而滅者，其人於其心當不滅而生耶？不然。或又若某人於某心應不滅而生者，其人於其心不生而滅耶？無有〔如是者〕。

七三

若某人於某心生者，其人於其心已生耶？然。或又若某人於某心已生者，其人於其心生耶？滅時之心雖已生而其人於其心非生。生時之心雖已生而生。

若某人於某心不生者，其人於其心未生耶？滅時之心雖不生而其人於其心非未生。過去與未來之心雖不生而未生。或又若某人於某心未生者，其人於其心不生耶？然。

七四

若某人於某心滅者，其人於其心已生耶？然。或又若某人於某心已生者，其人於其心滅耶？生時之心雖已生而其人於其心非滅。滅時之心雖已生而滅。

若某人於某心不滅者，其人於其心未生耶？生時之心雖不滅而其人於其心非未生。過去與未來之心不滅而未生。或又若某人於某心未生者，其人於其心不滅耶？然。

七五

若某人於某心生者，其人於其心生耶？不然。或又若某人於某心生者，其人於其心生耶？不然。

若某人於某心不生者，其人於其心不生耶？過去心雖不生而其人於其心非不生。滅時之〔心〕與未來心不生而不生。或又若某人於某心不生者，其人於其心不生耶？生時之心雖不生而其人於其心非不生。滅時之〔心〕與未來心者，不生而不生也。

若某人於某心生者，其人於其心應生耶？不然。或又若某人於某心應生者，其人於其心生耶？不然。

若某人於某心不生者，其人於其心應不生耶？未來心雖不生而其人於其心非應不生。滅時之〔心〕與過去心不生而不生。或又若某人於某心應不生者，其人於其心不生耶？生時之心雖應不生而其人於其心非不生。滅時之〔心〕與過去心應不生而不生。

若某人於某心生者，其人於其心應生耶？不然。或又若某人於某心應生者，其人於其心生耶？不然。

若某人於某心不生者，其人於其心應不生耶？未來心應不生而其人於其心非應不生。現在心不生而應不生。或又若某人於某心應不生者，其人於其心不生耶？過去心雖應不生而其人於其心則非不生。現在心應不生而不生。

七六

若某人於某心滅者，其人於其心滅耶？不然。或又若某人於某心滅者，其人於其心滅耶？不然。

若某人於某心不滅者，其人於其心不滅耶？過去心雖不滅而其人於其心非不滅。生時之〔心〕與未來心雖不滅而不滅。或又若某人於某心不滅者，其人於其心不滅耶？滅時之心雖不滅而其人於其心非不滅。生時之〔心〕與未來心雖不滅而不滅。

若某人於某心滅者，其人於其心滅耶？不然。或又若某人於某心應滅者，其人於其心滅耶？不然。

若某人於某心不滅者，其人於其心應不滅耶？生時之〔心〕與未來心雖不滅而其人於其心非當不滅。過去心不滅而應不滅。或又若某人於某心應不滅者，其人於其心不滅耶？滅時之心雖應不滅而其人於其心非不滅。過去心雖不滅而不滅。

若某人於某心滅者，其人於其心應滅耶？不然。或又若某人於某心應滅者，其人於其心滅耶？不然。

若某人於某心不滅者，其人於其心應不滅耶？生時之〔心〕與未來心雖不滅而其人於其心非應不滅。滅時之心雖不滅而應不滅。或又若某人於某心應不滅者，其人於其心不滅耶？過去心雖應不滅而其人於其心非不滅。滅時之心應不滅而不滅。

〔第四〕雜分義釋

七七

「若某人之心」云云者是隨自己之分而說，「若某心」云云者與「若某人於某心」云云者以〔與彼〕同義而說。

若某人之有貪心……乃至……善法〔……〕不善法〔……〕無記法〔……〕樂受相應之法〔……〕苦受相應之法〔……〕不苦不樂受相應之法……乃至……有見有對之法〔……〕無見有對之法〔……〕無見無對之法〔……〕因法〔……〕非因法……乃至……有諍法〔……〕無諍法〔云云〕。

〔第一品〕根雙論、〔第八品〕心雙論、〔第九品〕法雙論之三雙論者乃至於有諍、無諍。